% !TEX root = Cours_Ondes.tex


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Ondes sonores}   \label{chap:acoustique}

On discute dans ce chapitre l'effet d'une petite perturbation d'un fluide au repos. On montre que cette perturbation de propage avec une vitesse --- célérité --- $c$ bien définie : c'est une onde. C'est, en particulier, l'onde sonore perçue par l'oreille. Ces ondes sonores --- dites aussi acoustiques --- se propagent non seulement dans les fluides (gaz et liquides) mais aussi dans les solides.% (dans lesquels peuvent également exister des ondes de cisaillement, cf chapitre ultérieur).

%=======================================================================
\section{\'Equation fondamentale}

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Analyse dimensionnelle}

Soient  $P_0$ et $\varrho_0$ la pression et masse volumique du fluide au repos. On note $p$ et $\rho'$
Les perturbations de ces quantités, supposées très petites, c'est à dire que l'on pose 
$$
P = P_0 + p, \quad |p| \ll P_0,
$$
$$ \rho = \varrho_0 + \rho', \quad |\rho'| \ll \varrho_0.
$$
Le champ de vitesse, noté $\vec{u}$ est également supposé de faible amplitude.\footnote{Le fluide étant au repos il n'y a pas d'échelle de vitesse associé au champ moyen, la seule échelle de vitesse est la vitesse $c$ que l'on définira dans le chapitre suivant. L'hypothèse de "faible amplitude" correspond donc à $|\vec{u}| \ll c$.}

%On ch
%de l'ordre de $10^{-3}$ en valeur relative. Les perturbations de masse volumique doivent néanmoins être retenues à l'ordre dominant dans les équations, car la compressibilité du fluide joue un rôle essentiel pour les ondes acoustiques. 

Dans l'air, les échelles caractéristiques des ondes sonores sont les suivantes : 
\begin{itemize}
\item fréquence $f = \omega/2\pi = 1$ kHz (gamme audible : $20-20000$ Hz),
\item longueur d'onde $\Lambda = 2\pi/k = c/f = 1$ m,
\item amplitude des oscillations $a = 1$ mm (haut-parleur).
\item l'ordre de grandeur des vitesses est donc $[u] = f \cdot a$ = 1 m/s.
%\item vitesse $U = a \omega \approx 10^{-3} \times 10^3 = 1$ m/s (haut-parleur), 
\end{itemize}
%L'ordre de grandeur du nombre de Reynolds est donc, avec $\nu = 15\times10^{-6}$ m$^2$\,s$^{-1}$,
%$$
%Re = \frac{a \omega}{k \nu} \approx 10^5 - 10^6 \gg 1.
%$$
%Les effets visqueux sont donc négligeables. Cette conclusion reste vraie dans l'eau. 
Estimons l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de Navier Stokes. Le terme instationaire a pour ordre de grandeur 
$[{\cal I}] = f^2 a\approx 10^3 m\,s^{-2}$, le terme convectif 
 $[{ \cal C}] = f^2 a^2/\Lambda \approx 1 m\,s^{-2} $, le terme de gravité $[{ \cal G}]  = g \approx 10 m\,s^{-2}$ et le terme visqueux $[{ \cal V}]  \approx \nu a / \Lambda^2 = 10^{-8} m\,s^{-2}$. Le terme instationaire est dominant, les autres termes peuvent être négligés. Le terme de pression doit en revanche être gardé en raison du principe de moindre dégénérescence.
 
%Pour ce qui est de l'accélération d'une particule fluide, le terme instationnaire est d'ordre $a \omega^2 \approx 10^3$ m\,s$^{-2}$, et le terme advectif, d'ordre $k(a \omega)^2 \approx 1$ m\,s$^{-2}$. Le premier domine donc largement le second. Cette accélération domine également celle de la pesanteur $g = 9,81$ m\,s$^{-2}$. 

La masse volumique et la pression du fluide au repos, $\varrho_0$ et $p_0$, seront ici considérés uniformes, pour simplifier la présentation. L'inclusion dans l'analyse d'une distribution non uniforme, hydrostatique par exemple ($p_0 = p_a - \varrho_0 g z$ pour un fluide de masse volumique $\varrho_0$ uniforme), ne poserait aucune difficulté, et ne modifierait essentiellement aucun résultat.

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{\'Equations du problème }

Le problème des ondes sonores est gouverné par trois équations de base : la conservation de la masse, la conservation de la quantité de mouvement, et une équation d'état. 

L'équation locale de la conservation de la masse s'écrit
\begin{equation*}
\dpa{\rho}{t} + {\rm div}\left( \rho{\bf u} \right) = 0.
\end{equation*} 
Retenons dans le produit $\rho{\bf u}$ le terme dominant $\varrho_0{\bf u}$ (c'est-à-dire que nous négligeons le produit de perturbations $\rho' {\bf u}$). L'équation ainsi linéarisée autour de l'état de repos devient
\begin{equation}
  \dpa{\rho'}{t} + \varrho_0 \, {\rm div}\,{\bf u} = 0.
\label{eq:acoust1}
\end{equation} 

Compte tenu de l'analyse dimensionnelle ci-dessus, l'advection, la diffusion visqueuse, et la gravité peuvent être négligées dans l'équation de Navier-Stokes, qui s'écrit donc ici :  
\begin{equation*}
\rho \dpa{{\bf u}}{t} = - {\bf grad}\,P.
\end{equation*} 
En linéarisant cette équation autour de l'état de repos, comme précédemment, on obtient
\begin{equation}
  \varrho_0 \dpa{{\bf u}}{t}  = - {\bf grad} \, p.
\label{eq:acoust2}
\end{equation} 

La fermeture des équations (\ref{eq:acoust1}) et (\ref{eq:acoust2}) (4 équations scalaires pour 5 inconnues) nécessite l'introduction d'une équation d'état $P = P(\rho, T)$, ou $P = P(\rho, s)$, où $s$ est l'entropie par unité de volume, spécifiant la nature du mouvement. 
L'évolution d'une particule fluide étant sensiblement adiabatique (rapide) et réversible (dissipations visqueuse et thermique négligeables), cette évolution est isentropique. Développant l'équation d'état au premier ordre autour du repos, à entropie constante, il vient
%\begin{equation}
%\rho' = \left(\dpa{\rho}{p}\right) p' = \varrho_0 \kappa_s p',
%\label{eq:acoust3}
%\end{equation}
\begin{equation}
p= \left(\dpa{P}{\rho}\right)_s \rho'
\label{eq:acoust3}
\end{equation}

La quantité $ \left(\partial {P}/{ \partial \rho}\right)_s$ est homogène au carré d'une vitesse. On le note donc $c^2$ et on verra que c'est effectivement la vitesse des ondes, appelée dans la suite "vitesse du son".

Pour évaluer cette vitesse considérons d'abord le cas d'un gaz parfait. L'équation d'état reliant $P$ et $\rho$ dans le cas isentropique est la relation de Laplace $p \rho^{-\gamma} = Cte$. La différentiation de celle-ci conduit à :
$$
c^2 =  \left(\dpa{P}{\rho}\right)_s = \frac{\gamma P_0}{\varrho_0} = \gamma r T_0.
 $$
 Pour l'air à température ambiante ($\gamma =1.4$; $r= 287 J/K/kg$ ; $T = 300 K$), on trouve une vitesse de l'ordre de $340 m/s$.
 
 Dans le cas général, l'équation d'état reliant $P$ et $\rho$ n'est souvent pas connue de manière analytique. On peut par contre déterminer celle-ci en mesurant expérimentalement le coefficient de compressibilité isentropique, défini par 
\begin{equation*}
\kappa_s = \frac{1}{\varrho_0} \, {\left(\dpa{\rho}{P}\right)}_{s}.
\end{equation*}
La vitesse du son est alors donnée par 
$$
c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \chi_s}
$$
Pour les liquides, la compressibilité est beaucoup plus faible que pour les gaz, de l'ordre de $10^{-9}$\,Pa$^{-1}$, ce qui conduit à des valeurs de la vitesse du son beaucoup plus élevées. Par exemple,
pour l'eau à température ambiante, $c \approx 1500 m/s$.

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{\'Equation fondamentale des ondes sonores}
Prenant le rotationnel de l'équation (\ref{eq:acoust2}), il vient pour la vorticité $\mathbf \Omega$
$$
\dpa{\mathbf \Omega}{t} = {\bf 0}.
$$
La vorticité est donc un champ stationnaire, elle reste ``là où elle était posée'' à l'instant initial. Une onde étant essentiellement un phénomène instationnaire, le champ de vitesse associé est donc nécessairement irrotationnel, et peut s'écrire
$$
{\bf u} = {\bf grad}\,\phi.
$$
(Le champ de vitesse pourrait comporter une composante rotationnelle superposée à l'onde, mais les évolutions de l'onde et de l'écoulement rotationnel sont découplées.) Substituons ${\bf u} = {\bf grad}\,\phi$ dans (\ref{eq:acoust2}), et intégrons. Il vient 
\begin{equation}
p = - \varrho_0 \, \dpa{\phi}{t} 
\label{eq:phi_p_acoust}
\end{equation}
où l'on a tenu compte, pour la constante d'intégration, de la condition $p = p_0$ en l'absence de perturbation. Cette équation n'est autre que la relation de Bernoulli linéarisée. 



%Dérivant (\ref{eq:acoust1}) par rapport au temps et y substituant (\ref{eq:acoust2}) et (\ref{eq:acoust3}), on obtient l'équation des ondes sonores (ou équations de l'acoustique) :
%\begin{equation}
%\ddpa{p}{t} - c^2\,\Delta p = 0,\qquad {\rm avec} \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}
%\label{eq:ondessonores}
%\end{equation}
%où la constante $c$ est homogène à une vitesse. La masse volumique et la vitesse satisfont la même équation. Cette équation est semblable à l'équation des cordes vibrantes, avec une expression différente de la vitesse $c$.

Introduisons $\phi$ dans les équations de conservation (\ref{eq:acoust1}) et (\ref{eq:acoust2}) en tenant compte de l'équation d'état (\ref{eq:acoust3}) :
\begin{eqnarray*}
\dpa{\rho}{t} + \varrho_0 \nabla^2 \phi &=& 0, \\
%\varrho_0 \dpa{\phi}{t} &=& - (p - p_0) = - c^2 \, (\rho - \varrho_0).
\end{eqnarray*}
D'autre part : 
$$
\rho' = \frac{1}{c^2} p = - \frac{\varrho_0}{c^2} \dpa{\phi}{t}
$$

On arrive donc à l'équation des ondes, de la forme
\begin{equation}
\ddpa{\phi}{t} - c^2\,\Delta \phi = 0,  \qquad {\rm avec} \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}.
\label{eq:ondessonores2}
\end{equation}
%qui a essentiellement la même forme que l'équation de d'Alembert vue au chapitre 1, la dérivée seconde par rapport à l'espace $\partial^2/\partial x^2$ 
%étant remplacée par un Laplacien.


On peut remarquer que la pression vérifie elle aussi une équation des ondes, en effet dérivant par rapport au temps la précédente et en multipliant par $-\varrho_0$ on arrive directement à
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} - c^2\,\Delta p = 0,\qquad {\rm avec} \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}.
\label{eq:ondessonores}
\end{equation}

On pourrait faire la même remarque pour la vitesse, qui est elle aussi gouvernée par une équation des ondes (avec un Laplacien vectoriel).

%\comment{
%%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{\'Equation fondamentale des ondes sonores (en variable pression)}
%
%Dérivant (\ref{eq:acoust1}) par rapport au temps et y substituant (\ref{eq:acoust2}) et (\ref{eq:acoust3}), on obtient l'équation des ondes sonores (ou équations de l'acoustique) :
%\begin{equation}
%\ddpa{p}{t} - c^2\,\Delta p = 0,\qquad {\rm avec} \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}
%\label{eq:ondessonores}
%\end{equation}
%où la constante $c$ est homogène à une vitesse. La masse volumique et la vitesse satisfont la même équation. Cette équation est semblable à l'équation des cordes vibrantes, avec une expression différente de la vitesse $c$.
%
%%.......................................................................
%\paragraph{Caractère potentiel (irrotationnel) de l'écoulement associé aux ondes sonores.} Prenant le rotationnel de l'équation (\ref{eq:acoust2}), il vient pour la vorticité $\mathbf \Omega$
%$$
%\dpa{\mathbf \Omega}{t} = {\bf 0}.
%$$
%La vorticité est donc un champ stationnaire, elle reste ``là où elle était posée'' à l'instant initial. Une onde étant essentiellement un phénomène instationnaire, le champ de vitesse associé est donc nécessairement irrotationnel, et peut s'écrire
%$$
%{\bf u} = {\bf grad}\,\phi.
%$$
%(Le champ de vitesse pourrait comporter une composante rotationnelle superposée à l'onde, mais les évolutions de l'onde et de l'écoulement rotationnel sont découplées.) Substituons ${\bf u} = {\bf grad}\,\phi$ dans (\ref{eq:acoust2}), et intégrons. Il vient 
%\begin{equation}
%\varrho_0 \, \dpa{\phi}{t} + p = p_0.
%\label{eq:phi_p_acoust}
%\end{equation}
%où l'on a tenu compte, pour la constante d'intégration, de la condition $p = p_0$ en l'absence de perturbation. Cette équation n'est autre que la relation de Bernoulli linéarisée. 
%
%Le potentiel $\phi$ satisfait lui-même l'équation des ondes (\ref{eq:ondessonores}). En effet, introduisons $\phi$ dans les équations de conservation (\ref{eq:acoust1}) et (\ref{eq:acoust2}) en tenant compte de l'équation d'état (\ref{eq:acoust3}) :
%\begin{eqnarray*}
%\dpa{\rho}{t} + \varrho_0 \nabla^2 \phi &=& 0, \\
%\varrho_0 \dpa{\phi}{t} &=& - (p - p_0) = - c^2 \, (\rho - \varrho_0).
%\end{eqnarray*}
%Dérivant la seconde équation par rapport au temps et y substituant la première, il vient :
%\begin{equation}
%\ddpa{\phi}{t} - c^2\,\Delta \phi = 0,  \qquad {\rm avec} \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}.
%\label{eq:ondessonores2}
%\end{equation}
%}

%\section

%=======================================================================
\section{Cas monodimensionnel, et analogie avec la corde}

On cherche une solution de la forme 
\begin{equation*}
p= p(x,t) ; \quad \rho' = \rho'(x,t) ; \quad \vec{u} = u(x,t) \vec{e}_x; \quad \phi = \phi(x,t),  
%\phi = \phi(x, t), \qquad \rho = \rho(x,t), \qquad p = p(x, t). 
\end{equation*}
Du fait que la seule composante non nulle de la vitesse est $u_x$, il s'agit d'une onde de compression-dilatation, {\em longitudinale} (contrairement aux ondes {\em transversales} que sont les ondes sur des cordes vibrantes).

L'équation des ondes (écrite en pression) conduit alors à :
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} - c^2\,\ddpa{p}{x}  \qquad \mbox{ avec } \quad c^2 = \frac{1}{\varrho_0 \kappa_s}.
\label{eq:ondessonores2}
\end{equation}
qui est identique à l'équation de d'Alembert vue au chapitre 1.  Le problème étant mathématiquement le même, toutes les méthodes et tous les résultats vus au chapitre précédent peuvent directement être appliquées. En particulier :

\begin{itemize}

\item La solution générale, dans un domaine infini, peut être obtenue avec la {\bf Méthode de d'Alembert:  }
$$\phi = F(x-ct) + G(x+ct), $$
 où $F$ et $G$ peuvent être déterminées en fonction des conditions initiales (ici $p(x,0)$ et $u_x(x,0)$) par une démarche similaire à celle du chapitre 1.
 

\item Pour une onde progressive de la forme $\phi = F(x-ct)$, la vitesse et la pression sont exactement proportionnelles. Le coefficient de proportionnalité est appelé {\em impédance caractéristique} \underline{du milieu infini} ou {\em impédance acoustique }:
\begin{eqnarray}
z_0 &=& \frac{p}{u_x} \mbox{ pour une onde progressive } \\
 &=& \varrho_0 c \qquad [ kg \cdot m^{-2} \cdot s^{-1} ]
\end{eqnarray}  

\item Les problèmes de réflexion sur une extrémité conduisent à des résultats similaires. Attention cependant à quelle variable on s'intéresse ! Ainsi, sur une extrémité fermée, la vitesse change de signe (de même que le déplacement change de signe sur l'extrémité fixe d'une corde), mais la pression garde le même signe ! De même, sur une extrémité (idéalement) ouverte, la vitesse garde le même signe (de même que le déplacement garde le même signe sur l'extrémité libre d'une corde) mais la pression change de signe.

\href{http://www.phys.unsw.edu.au/jw/flutes.v.clarinets.html}{Illustration multimedia sur Physclips}



\item Le problèmes de réflexion-transmission sur une discontinuité de propriétés du milieu (dioptre) conduisent à des résultats similaires. En particulier, les coefficients de transmission $T$ et de réflexion $R$ en énergie ont la même expression en fonction des impédances $Z_1$ et $Z_2$ des deux milieux.



\end{itemize}

\section{Energie et intensité acoustique}

Les ondes sonores, comme la plupart des ondes, transportent de l'énergie. On discute ici la nature de cette énergie, sa vitesse de propagation, et son flux.%en commençant par le cas plus simple d'une onde plane.

%%.......................................................................
%\subsection{Cas monodimensionel} 
%Considérons l'équation linéarisée de conservation de la quantité de mouvement  (\ref{eq:acoust2}), multipliée par la vitesse $u$ :
%\begin{equation*}
%\varrho_0 u \dpa{u}{t} = - u \dpa{p'}{x}.
%\end{equation*}
%Cette équation peut aussi s'écrire
%\begin{equation*}
%\dpa{}{t}\left( \varrho_0 \frac{u^2}{2} \right) = 
%- \dpa{(p'u)}{x} + p' \dpa{u}{x}.
%\end{equation*}
%On reconnaît là une expression du théorème de l'énergie cinétique : 
%\begin{itemize}
%\item le membre de gauche représente le taux de variation de l'énergie cinétique de l'unité de volume d'une particule fluide, à des termes d'ordre cubique près, notamment le terme $\frac{1}{2}(\rho-\varrho_0)u^2$ et le terme advectif $\frac{1}{2}\varrho_0 u\,\dpa{}{x}(u^2)$ ;
%\item le premier terme du membre de droite correspond à la puissance des forces extérieures agissant sur l'unité de volume
%\item le deuxième terme du membre de droite correspond à la puissance des forces intérieures.
%\end{itemize}
%%Réécrivons cette équation sous la forme légèrement différente en ajoutant et soustrayant le terme $p_0\partial u/ \partial x$ :
%%\begin{equation}
%%\dpa{}{t}\left( \varrho_0 \frac{u^2}{2} \right) = 
% % - \dpa{}{x}[(p-p_0)u] + (p-p_0) \dpa{u}{x},
%%\label{eq:th_ec_acoust}
%%\end{equation}
%%expression ``consistente'' qui a l'avantage de ne faire intervenir que des termes quadratiques en perturbations. 
%Réécrivons le dernier terme en faisant intervenir successivement la conservation de la masse (\ref{eq:acoust1}) et l'équation d'état (\ref{eq:acoust3}) : 
%\begin{equation*}
%p'\dpa{u}{x} = 
%- p' \frac{1}{\varrho_0} \dpa{\rho}{t} = 
%- \kappa_s p' \dpa{p'}{t} = 
%- \dpa{}{t}\left( \kappa_s \frac{(p')^2}{2} \right).
%\end{equation*}
%On retrouve là une propriété générale :  lorsque les forces intérieures sont non dissipatives, la puissance de ces forces peut s'écrire comme le taux de diminution d'une énergie potentielle élastique. 
%
%Définissons {\em l'énergie acoustique} par unité de volume, $e_a$,  comme la somme de l'énergie cinétique $e_c$ et de l'énergie potentielle  $e_p$ : 
%\begin{equation*}
%e_a = e_c + e_p, \qquad {\rm avec } \quad e_c = \varrho_0 \frac{u^2}{2}, \quad e_p = \kappa_s \frac{(p-p_0)^2}{2}.
%\end{equation*}
%Du fait de l'intégrale première $p-p_0 = \pm \varrho_0 c u$, les énergies cinétique et potentielle sont égales. On retrouve là une propriété générale d'équipartition de l'énergie d'un oscillateur harmonique sur ses degrés de liberté. L'énergie acoustique peut finalement s'écrire :
%\begin{equation*}
%e_a = \varrho_0 u^2.
%\end{equation*}
%Le théorème de l'énergie cinétique (\ref{eq:th_ec_acoust}) s'écrit alors  
%\begin{equation*}
%\dpa{e_a}{t} = - \dpa{I_x}{x} \qquad {\rm avec} \quad 
%I_x = p' u_x,  %\left( e_c + e_p \right)
%\end{equation*}
%où $I_x$ (Wm$^{-2}$) est définie comme {\em l'intensité acoustique}. L'intensité acoustique est la puissance de la force de pression agissant sur une section d'aire unité normale à la direction de propagation. On peut l'interpréter de façon équivalente comme l'énergie (Jm$^{-2}$s$^{-1}$) traversant cette section par unité de temps (i.e. un flux d'énergie). Cette intensité peut aussi s'écrire 
%\begin{equation*}
%I = c e_a  
%\end{equation*}
%qui montre que la célérité $c$ représente la vitesse de propagation de l'énergie acoustique. (Du fait que les ondes sonores ne sont pas dispersives, la vitesse de groupe d'un paquet d'ondes est égale à la vitesse de la phase.)

%.......................................................................
%\subsection{Cas général} 

Multiplions scalairement l'équation vectorielle (\ref{eq:acoust1})  par la vitesse ${\bf u}$ :
\begin{equation*}
 \varrho_0 \dpa{{\bf u}}{t} \cdot {\bf u} = - {\bf  grad} (p) \cdot {\bf u}  
\end{equation*} 
Cette équation peut se réécrire ainsi :
\begin{equation}
\dpa{}{t}\left( \varrho_0 \frac{{\bf u.u}}{2} \right) = 
p {\rm div}({\bf u}) - {\rm div}(p {\bf u}) 
\end{equation} 
Le terme de gauche de cette équation est le taux de variation de la densité volumique d'énergie cinétique, définie par $e_c =  \varrho_0 |{\bf u}|^2/2$.

Le premier terme à droite peut s'interpréter comme une puissance intérieure. En utilisant les équations (\ref{eq:acoust1}) et (\ref{eq:acoust3}), ce terme peut être réécrit :
\begin{equation*}
p {\rm div}{\bf u} =  
- \dpa{}{t}\left( e_p\right), \quad \mbox{ avec }  e_p = \kappa_s \frac{p^2}{2}  = \frac{p^2}{2 \varrho_0 c^2} 
\end{equation*}
On retrouve là une propriété générale :  lorsque les forces intérieures sont non dissipatives, la puissance de ces forces peut s'écrire comme l'opposé du taux de variation d'une énergie potentielle. Plus précisément il s'agit ici d'une   densité volumique d'énergie potentielle $e_p$.
%La puissance intérieure peut donc s'interpréter comme l'opposé du taux de variation d'une densité volumique d'énergie potentielle $e_p$.


L'équation gouvernant l'énergie acoustique s'écrit finalement
\begin{equation}
\dpa{e_a}{t} = - {\rm div}\,{\bf I}, 
\label{eq:EaI}
\end{equation}
Où $e_a$ est la densité volumique d'énergie acoustique (en $J/m^3$) définie par 
\begin{equation}
e_a = (e_c + e_p) = \left(  \varrho_0 \frac{{\bf u.u}}{2}  + \frac{p^2}{2 \varrho_0 c^2} \right)
\end{equation}
et  ${\bf I}$ est le vecteur {\em intensité acoustique}  (en $W/m^2$) définie par
\begin{equation}
 {\bf I} = p {\bf u}.
\end{equation}
 %L'énergie acoustique ne peut pas, en général, se simplifier comme précédemment sous la forme $\varrho_0 {\bf u}^2$ car on perd, pour une onde tridimensionnelle, l'intégrale première $p-p_0 = \pm \varrho_0 c u$. On peut cependant exprimer cette énergie à l'aide du seul potentiel, sous la forme 
%\begin{equation}
%e_a = \frac{\varrho_0}{2} \, \left( ({\bf grad}\,\phi)^2 + 
 %               \frac{1}{c^2} \left(\dpa{\phi}{t}\right)^2 \right).
%\end{equation}

\paragraph{Cas d'une onde progressive 1D}

On a vu que dans le cas d'une onde progressive 1D se dirigeant dans la direction (+x), la pression et la vitesse sont proportionnelles : $u_x= z_0 p$ avec $z_0 = \varrho_0 c$. l'énergie acoustique et la composante $I_x$ de l'intensité acoustique on donc pour expression :
$$
e_a = \frac{p^2}{\varrho_0 c^2}, \quad \mbox{ et } I_x =  \frac{p^2}{\varrho_0 c}.
$$
On remarque que $I_x = c  e_a$ . L'interprétation physique est que $c$ est la {\em vitesse de propagation de l'énergie}.

\paragraph{Bilan intégral d'énergie acoustique} 
Pour comprendre le sens physique des quantités apparaissant dans l'équation \ref{eq:EaI}, intégrons celle-ci sur un volume de contrôle $\Omega$ dont la frontière est notée $\delta \Omega$. En utilisant le théorème de la divergence, on arrive à :
\begin{equation}
\frac{d}{dt} \left[ \int_\Omega e_a dV \right]  =  - \oint_{\partial \Omega}  {\bf I} \cdot { \bf n} dS
\label{eq:EaIInt}
\end{equation}
où ${ \bf n}$ est la normale sortante. Cette équation signifie littéralement que {\em le taux de variation de l'énergie acoustique totale contenue dans le volume $\Omega$ est égale au flux entrant de l'intensité acoustique $\bf I$ à travers la frontière $\partial \Omega$ }. L'interprétation de $\bf I$ est donc bien un flux d'énergie par unité de surface. 
%Sa direction correspond à la direction de propagation de l'énergie  : le flux est maximal si $\bf I$ et $\bf n$ sont alignés et nul si ceux-ci sont orthogonaux. 


%.......................................................................
\paragraph{Intensité acoustique et oreille humaine.} La physiologie de l'oreille est telle que la sensation d'une augmentation donnée du ``niveau sonore'' correspond en fait à une multiplication par dix de l'intensité acoustique perçue. L'intensité acoustique est donc souvent exprimée, non en ${\rm Wm^{-2}}$, mais selon une échelle logarithmique en ``déciBels'' (dB) :
\begin{equation}
I_{\rm dB} = 10\,\log_{10} (I/I_0),
\end{equation}
où $I_0 = 10^{-12}\,{\rm W\,m^{-2}}$ est l'intensité acoustique minimale perceptible par l'oreille humaine.
Dans la gamme de fréquences $500-8000$ Hz, le seuil audible est 0 dB, ce qui correspond à une intensité $I = I_0 = 10^{-12}\,{\rm W\,m^{-2}}$, et le seuil de douleur correspond à 120 dB, ce qui correspond à une intensité $I = 1\,{\rm W\,m^{-2}}$. L'oreille humaine peut donc analyser des sons dont l'énergie varie sur douze ordres de grandeur, ce qui est énorme ! Les amplitudes de vitesse correspondantes sont respectivement $0.05\times10^{-6}\,{\rm m\,s^{-1}}$ et $0.05\,{\rm m\,s^{-1}}$, et les amplitudes de pression $p$ 
respectivement $20\times10^{-6}\,{\rm Pa}$ et $20\,{\rm Pa}$. 

La voix humaine émet une puissance $P$ de l'ordre de $10^{-5}\,{\rm W}$ dans une conversation normale, qui peut s'élever à 0.03 W. Un moteur-fusée au décollage émet une puissance $10^{5}\,{\rm W}$. \`A la distance $r$ d'une source de puissance $P$, et pour une émission isotrope, l'intensité acoustique est égale à la puissance $P$ divisée par l'aire $4\pi r^2$ de la surface sphérique centrée sur la source. 









%étant remplacée par un Laplacien.




%L'équation des ondes peut se résoudre de deux façons différentes, comme discuté dans le chapitre précédent. On reprend ici les deux résolutions, avec un point de vue légèrement différent.

%Par analogie avec les ondes transverses sur une corde tendue, l'équation $\ref{eq:ondessonores2}) admet des solutions de la forme 
%\begin{equation}
%\phi = f(x-ct)
%\end{equation}
%correspondant à des ondes se propageant vers la droite ($x$ croissant) avec la célérité $c$. La vitesse longitudinale $u$ et la pression $p$ sont alors données par
%\begin{eqnarray}
%u &=& f'(x-ct), \\
%p &=& \varrho_0 c u.
%\end{eqnarray}
%Il s'agit d'une onde {\em longitudinale} de compression-détente.

%Correction due à la gravité significative pour les très grandes longueurs d'onde, supérieures à $\lambda_c = c^2/g \approx 11$ km. Fréquence associée $F_c = g/c \approx 0,03$ Hz, très en-dessous de la gamme des fréquences audibles.

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Modes propres} 
%
%L'équation des ondes (\ref{eq:ondessonores2}) est une équation linéaire à coefficients constants. Sa solution générale est donc une somme d'exponentielles de la forme 
%$$ 
%\phi = \frac{1}{2} {\hat \phi} \, \e^{\im(kx - \omega t)} + c.c = |{\hat \phi}| \cos(kx - \omega t + \theta)
%$$
%où ${\hat \phi} = |{\hat \phi}| \e^{\im \theta}$ est une constante complexe. Cette solution élémentaire s'interprète comme une onde sinusoïdale de nombre d'onde $k$, de pulsation $\omega$, et d'amplitude $|{\hat \phi}|$. Du fait que la seule composante non nulle de la vitesse est $u = \partial \phi / \partial x$, il s'agit d'une onde de compression-dilatation, {\em longitudinale} (contrairement aux ondes transversales que sont les ondes sur des cordes vibrantes).
%
%Reportant la solution élémentaire ci-dessus dans l'équation des ondes, il vient, pour  ${\hat \phi} \neq 0$,
%\begin{equation}
%\omega^2 = c^2 k^2.
%\label{eq:reldisp_acoust}
%\end{equation}
%Cette équation est la {\it relation de dispersion} des ondes acoustiques. Ces ondes se propagent avec la célérité $\omega /k = \pm c$ avec $c = + 1/\sqrt{\varrho_0 \kappa_s}$. Cette célérité est indépendante du nombre d'onde : les ondes acoustiques sont non dispersives. 
%
%Dans l'air, 
%$$
%c \approx c(\textrm{gaz parfait}) = \sqrt{1/\varrho_0 \kappa_s} = \sqrt{\gamma R T_0 /M}
%$$ 
%où $R = 8,314$ \,J\,K$^{-1}$mol$^{-1}$ est la constante du gaz parfait et $M = 29$\,g\,mol$^{-1}$ est la masse molaire, soit $c = 340$ m/s dans les conditions atmosphériques normales. La note {\em la} du diapason, dont la fréquence est $f=440$ Hz, correspond à une longueur d'onde $\Lambda = 2\pi/k = (2\pi/\omega) c = c/f = 0,77$ m.
%
%Dans l'eau, $c = \sqrt{\gamma / \varrho_0 \kappa_T} \approx 1400$ m/s. Pour une même fréquence, la longueur d'onde est donc environ quatre fois plus grande que dans l'air ($\Lambda = c/f$). De nombreux poissons communiquent entre eux, s'orientent, ou repèrent leurs proies à l'aide d'ondes sonores. Les ``clics'' émis par les dauphins pour l'écholocation de leurs proies correspondent à des fréquences de l'ordre de 100 kHz (ultrasons), soit des longueurs d'onde de l'ordre du centimètre. Les bateaux utilisent les ondes sonores, à l'aide de ``sonars'', pour déterminer par exemple la profondeur d'eau ou repérer des objets (sous-marins, mines, etc.).
%
%La vitesse $u$ du fluide, de l'ordre de 1 m/s, reste en général très petite devant $c$. 
%
%%-----------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Solution de d'Alembert}
%
%L'opérateur de l'équation des ondes peut se factoriser sous la forme
%$$
%\left(\dpa{}{t} + c \, \dpa{}{x} \right)
%\left(\dpa{}{t} - c \, \dpa{}{x} \right) \phi = 0.
%$$
%La solution générale est donc la superposition de deux ondes $\phi_+$ et $\phi_-$ solutions de 
%$$
%\left(\dpa{}{t} + c \, \dpa{}{x} \right) \phi_+ = 0, \qquad
%\left(\dpa{}{t} - c \, \dpa{}{x} \right) \phi_- = 0.
%$$
%Pour l'onde $\phi_+$, la variation de potentiel pendant $\dd t$, $(\partial \phi/\partial t)\,\dd t$, est égale à $- (\partial \phi/\partial x)\,\dd x$ avec $\dd x = c\,\dd t$ (dessin) :  $\phi_+$ correspond à une onde se propageant sans se déformer vers la droite ($c$ positif par définition), de la forme
%$$
%\phi_+ = \phi_+(x-ct) \qquad {\rm ou} \qquad \phi_+ = \phi_+(t-x/c)
%$$
%où selon le problème on préfèrera choisir l'une ou l'autre expression de la variable. De même, $\phi_-$ correspond à une onde se propageant sans se déformer vers la gauche, de la forme
%$$
%\phi_- = \phi_-(x+ct) \qquad {\rm ou} \qquad \phi_- = \phi_-(t+x/c).
%$$
%On retrouve les deux solutions obtenues un peu différement au chapitre précédent. Les fonctions $\phi_+$ et $\phi_-$ sont complètement déterminées par les conditions initiales %($\phi_+(x/c) = \phi_0(x/c)$) 
%ou par les conditions aux limites en $x=0$. % ($\phi_+(t) = \phi_0(t)$).
% 
%%-----------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Intégrale première} 
%
%De l'équation (\ref{eq:phi_p_acoust}), on déduit
%\begin{subequations} %\nonumber
%\begin{align}
%p_+ - p_0 = -\varrho_0 \dpa{\phi_+}{t} = + \varrho_0 c u_+ \\
%p_- - p_0 = -\varrho_0 \dpa{\phi_-}{t} = - \varrho_0 c u_-.
%\end{align}
%\label{eq:integprem_acoust}
%\end{subequations}
%Les perturbations (ou ``excès'') de pression $(p_+ - p_0)$ et $(p_- - p_0)$ sont donc respectivement en phase et en opposition de phase avec la vitesse. 

%.......................................................................
%\paragraph{Autre démonstration.} Pour une onde se propageant dans l'un ou l'autre sens, les perturbations de pression satisfont la même équation que $\phi$, d'où :
%\begin{equation*}
%\dpa{p_\pm}{x} = \mp \frac{1}{c} \dpa{p_\pm}{t}. 
%\end{equation*}
%L'équation de quantité de mouvement s'intègre alors en 
%\begin{equation*}
%\varrho_0 c u_\pm = \pm p_\pm + f(x).
%\end{equation*}
%En imposant à l'état de repos d'être solution de cette équation il vient $f(x) = -p_0$ pour $p_+$ et $f(x) = +p_0$ pour $p_-$. 


%-----------------------------------------------------------------------
%\subsubsection{Système modèle de masses et ressorts couplés} 
%
%%.......................................................................
%\paragraph{Ondes longitudinales.} Les ondes sonores correspondent à la réponse inertielle d'un milieu masse volumique $\rho$ à une force de rappel élastique liée à la compressibilité du fluide. Ces ondes sont analogues à celles qui se propagent dans un système unidimensionnel de masses et ressorts couplés. Considérons en effet un ensemble de masses $m$ disposées sur une ligne $Ox$, équidistantes d'une longueur $\ell$, et liées deux à deux par des ressorts de raideur $k$. \`A l'équilibre, la masse de rang $n$ est à l'abscisse $n \ell$, et la tension de la ligne est $T = k(\ell - \ell_0)$. Perturbons l'équilibre en imposant sur chaque masse un petit déplacement {\em longitudinal}. Le principe fondamental de la dynamique s'écrit alors, pour la masse de rang $n$ à l'abscisse $n \ell + x_n$,
%\begin{equation*}
%m\ddto{x_n}{t} = k(\ell + \delta \ell_+ - \ell_0) - k(\ell + \delta \ell_- - \ell_0) 
%\end{equation*}
%avec 
%\begin{equation*}
%\delta \ell_+ = x_{n+1} - x_n, \qquad \delta \ell_- = x_n - x_{n-1}.
%\end{equation*}
%Dans la limite $\ell \rightarrow 0$, introduisons le déplacement lagrangien 
%\begin{equation*}
%X(x,t) = x_n(t).
%\end{equation*}
%Le membre de droite de l'équation du mouvement devient
%\begin{equation*}
%k(x_{n+1} - 2 x_n + x_{n-1}) \sim \ell^2 \ddpa{X}{x}, 
%\end{equation*}
%et l'équation du mouvement s'écrit
%\begin{equation*}
%\ddpa{X}{t} - c^2 \ddpa{X}{x} = 0 \qquad {\rm avec} \quad 
%c^2 = \frac{k \ell^2}{m}. 
%\end{equation*}
%On retrouve bien l'équation des ondes sonores planes, avec pour $c^2$ la même signification physique : son inverse $c^{-2}$ est le produit de la masse linéique $m/\ell$ (qui joue ici le rôle de la masse volumique $\rho$) et d'une ``compressibilité'' $K$  définie comme la variation relative de longueur $\delta \ell / \ell$ dans une variation de tension $\delta T = k \, \delta \ell$ :
%\begin{equation*}
%K = \frac{1}{\ell} \, \frac{\delta \ell}{\delta T} = \frac{1}{k \ell}. 
%\end{equation*}
%
%%.......................................................................
%\paragraph{Ondes transversales.} Considérons maintenant une perturbation {\em transversale}, où la masse de rang $n$ est déplacée en $y_n$, et soient $\alpha_-$ et $\alpha_+$ les petits angles des ressorts de part et d'autre de cette masse. Le principe fondamental de la dynamique projeté sur la direction transversale s'écrit alors
%\begin{equation*}
%m\ddto{y_n}{t} = T_+ \sin \alpha_+ -T_- \sin \alpha_-. 
%\end{equation*}
%Les variations de longueur des ressorts, de l'ordre de $\alpha_\pm^2$, peuvent être négligées, d'où l'on déduit
%\begin{equation*}
%T_+ = T_- = T = k(\ell - \ell_0).
%\end{equation*}
%\`A l'ordre dominant, on peut par ailleurs écrire
%\begin{equation*}
%\alpha_+ = \frac{y_{n+1} - y_n}{\ell}, \qquad 
%\alpha_- = \frac{y_n - y_{n-1}}{\ell}.
%\end{equation*}
%On en déduit l'équation du mouvement du système couplé
%\begin{equation*}
%m\ddto{y_n}{t} = \frac{T}{\ell}(y_{n+1} - 2 y_n + y_{n-1}). 
%\end{equation*}
%Dans la limite $\ell \rightarrow 0$, introduisons le déplacement lagrangien 
%\begin{equation*}
%Y(x,t) = y_n(t).
%\end{equation*}
%Le membre de droite de l'équation du mouvement devient
%\begin{equation*}
%\frac{T}{\ell} (y_{n+1} - 2 y_n + y_{n-1}) \sim T\ell \ddpa{Y}{x}, 
%\end{equation*}
%et l'équation du mouvement devient
%\begin{equation*}
%\ddpa{Y}{t} - c^2 \ddpa{Y}{x} = 0 \qquad {\rm avec} \quad 
%c^2 = \frac{T}{m/\ell}. 
%\end{equation*}
%On retrouve ici l'équation des ondes sur une corde vibrante, avec pour $c^2$ la même expression : c'est le rapport de la tension $T$ de la ligne et de la masse linéique $m/\ell$.
%

\section{Ondes planes monochromatiques de direction quelconque}

Cherchons les solutions de la forme 
\begin{equation} 
p({\bf x},t) = A  e^{i {\bf k . x} - i \omega t }
\end{equation}
 
C'est une généralisation de la forme "onde plane monochromatique" vue au chapitre 1, dans laquelle la pression peut dépendre de manière sinusoïdale des 3 coordonnées d'espace $x,y,z$.
Dans cette équation ${\bf k}$ est le {\em vecteur d'onde}, généralisation du nombre d'onde, et $\omega$ la pulsation, et $A$ l'amplitude-pression de l'onde.
En injectant cette forme de solution dans l'équation des ondes, on trouve que $\bf k$ et $\omega$ sont nécessairement reliés par l'équation suivante, généralisation de l'équation de dispersion correspondante obtenue dans le chapitre 1:
$$
 \omega = c |{\bf k}| 
$$
Pour comprendre la signification du vecteur $\bf k$, considérons le cas bidimensionnel, et notons $\alpha$ l'angle entre la direction du vecteur $\bf k$ et celle de l'axe ${\bf e}_x$. On a donc :
$$
{\bf k } = |{\bf k}| \left[\begin{array}{c} \cos \alpha \\ \sin \alpha \end{array} \right]
$$
La dépendance spatiale de l'onde s'écrit alors :
$$
e^{i {\bf k . x}} = e^{ i |{\bf k}|  \left( x \cos \alpha + y \sin \alpha \right) } =  e^{ i |{\bf k}| x' } 
$$
où $x' =  x \cos \alpha + y \sin \alpha $ est la coordonnée selon une direction ${\bf e}_{x'}$ pivotée d'un angle $\alpha$ par rapport à l'axe $x$. 
Ceci nous permet de comprendre la signification de la forme d'onde : la norme de $\bf k$ est égale  à $2\pi / \Lambda$ où $\Lambda$ est la longueur d'onde (comme dans le cas des ondes sur une corde), tandis que la direction de $\bf k$  correspond à la direction selon laquelle les ondes se propagent.

La vitesse du fluide associée à une telle onde s'écrit :
\begin{equation} 
{\bf u} ({\bf x},t) = \frac{ A }{\varrho_0 c} \frac{\bf k}{|{\bf k}|}  e^{i {\bf k . x} - i \omega t }
\end{equation}
La vitesse  associée à l'onde est donc alignée avec le vecteur ${\bf k}$.


L'énergie acoustique moyenne (en temps) est alors :

$$
\overline{e_a}  = \frac{ |A|^2 }{2 \varrho_0 c^2}
$$

et l'intensité acoustique moyenne (en temps) vaut :
$$
 \overline{ \bf I}  = \frac{ |A|^2 }{2  \varrho_0 c}   \frac{\bf k}{|{\bf k}|} 
 $$

On peut remarquer que $ \overline{ \bf I} = \overline{e_a}  c \frac{\bf k}{|{\bf k}|} $. L'intensité acoustique (flux d'énergie) est égale, en norme , à la densité d'énergie multipliée par  la vitesse $c$, et a pour direction celle du vecteur d'onde $\bf k$.
%La vitesse $c$ peut donc être interprétée comme 


\section{Ondes sphériques}

%=======================================================================
\subsection{Sources acoustiques ou ``monopôles''}

%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Ondes sphériques}

La génération et la propagation du son dans l'espace tridimensionnel peuvent être compris à partir de quelques solutions fondamentales de l'équation des ondes. La plus simple de ces solutions est la ``source simple'' ou ``monopôle'', correspondant à un rayonnement isotrope, sans effet directionnel. %\cite[p.~17-23]{Lig78}. 
Le rayonnement d'une telle source correspond à un mouvement purement radial du fluide, par rapport à une certaine origine, auquel on peut associer le potentiel 
\begin{equation*}
\phi(r,t),
\end{equation*}
où $r$ est la distance à l'origine. 

%.......................................................................
\paragraph{\'Equation des ondes sphériques et solution générale.} Le laplacien de $\phi(r,t)$  s'exprimant en coordonnées sphériques par
$$
\nabla^2 \phi = \ddpa{\phi}{r} + \frac{2}{r} \dpa{\phi}{r} = \frac{1}{r} \ddpa{(r \phi)}{r},
$$
l'équation des ondes (\ref{eq:ondessonores2}) peut s'écrire 
\begin{equation}
\ddpa{(r \phi)}{t} - c^2 \ddpa{(r \phi)}{r} = 0.
\label{eq:spher_acoust}
\end{equation}
Ainsi, pour des ondes à symétrie sphérique, la grandeur $r \phi$ satisfait la même équation que le potentiel $\phi$ pour une onde plane. 
La solution générale de cette équation est donc
$$
r \phi = F(t-r/c) + G(t+r/c).
$$
Nous ne considérons par la suite que des ondes se propageant à partir de la source, dans le sens des $r$ croissant, et posons donc $G = 0$. Le potentiel s'écrit alors (en changeant le signe de $F$ par commodité) :
$$
\phi(r,t) =  - \frac{F(t-r/c)}{r}.
$$

On peut en déduire l'expression de la pression $p(r,t)$ :
\begin{equation*}
p = -\varrho_0 \dpa{\phi}{t} = 
\frac{\rho F'(t - r/c)}{r}
%\label{eq:u_rad_acoust}
\end{equation*}

ainsi que celle de  la vitesse du fluide, purement radiale (c.a.d. ${\bf u} = u_r(r,t) {\bf e}_r$) :
\begin{equation*}
u_r = \dpa{\phi}{r} = 
\frac{F(t - r/c)}{r^2} + \frac{F'(t - r/c)}{r c}.
%\label{eq:u_rad_acoust}
\end{equation*}
où $F'$ désigne la dérivée de $F$ par rapport à son argument. 





%Cette vitesse diverge pour $r \rightarrow 0$, mais le flux de masse sortant d'une sphère de rayon $r$, $q(t) = \varrho_0 4\pi r^2 u$, tend vers une valeur finie 
%\begin{equation*}
%q(t) = \varrho_0 4\pi r^2 u = 4\pi \varrho_0 F(t).
%%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation*}
%Plus précisément, la limite $r \rightarrow 0$ correspond ici à $r\omega/c \ll 1$, où $\omega^{-1}$ est un temps caractéristique de variation de la fonction $F$. La relation ci-dessus définit donc la fonction $F$ pour une source {\em compacte}, de dimension petite devant la longueur $c/\omega$. Pour une telle source compacte, ou ``ponctuelle'', le potentiel s'écrit finalement
%\begin{equation*}
%\phi = - \frac{q(t-r/c)}{4\pi \varrho_0 r},
%%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation*}
%Dans la limite $c \rightarrow \infty$, on retrouve le potentiel associé à une source de débit $q(t)$ d'un écoulement incompressible. Le potentiel d'un écoulement compressible apparaît donc comme identique au potentiel d'un écoulement compressible associé à la même source de débit $q(t)$, mais {\em retardé}, à la distance $r$, de la durée $r/c$. 

%La perturbation de pression s'écrit alors
%\begin{equation}
%p-p_0 = - \varrho_0 \dpa{\phi}{t} = \frac{{\dot q}(t-r/c)}{4\pi r}.
%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation}

%La pression est quand à elle donnée par :
%\begin{equation*}
%p' = -\rho \dpa{\phi}{t} = 
%\frac{\rho F(t - r/c)}{r}
%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation*}


%Cette expression est très différente de celle obtenue précédemment pour une onde {\em plane} :
%\begin{equation*}
%p-p_0 = \varrho_0 c u = \frac{c}{A}\, q(t-r/c).
%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation*}
%La pression suit ici la variation du débit-masse, alors que pour une onde sphérique elle suit le {\em taux de variation} de ce débit.   


%.......................................................................
%\paragraph{Champ proche et champ lointain.} 

%Pour une source compacte, la vitesse du fluide s'exprime en fonction du débit-masse par
%\begin{equation}
%u = \frac{{\dot q}(t - r/c)}{4 \pi \varrho_0 r c}  + \frac{q(t - r/c)}{4 \pi \varrho_0 r^2}.
%\label{eq:u_rad_acoust}
%\end{equation}

La vitesse est donc la somme de deux contributions : l'une à décroissance rapide en $1/r^2$, l'autre à décroissance lente en $1/r$.
En notant  $\omega^{-1}$ le temps caractéristique de variation (par exemple la fréquence temporelle de l'onde émise si celle-ci est monochromatique), Les ordres de grandeur de ces deux contributions sont respectivement $[F]/r^2$ et $\omega [F]/(r c)$.
Ceci permet de distinguer deux comportements très différents selon la distance à laquelle on se place de la source :




\begin{itemize}
\item Dans le \emph{champ lointain}, défini par $r \gg c/\omega =  \Lambda/2\pi$, la vitesse est dominée par la contribution à décroissance lente en $1/r$ et la contribution à décroissance rapide peut être négligée. On constate alors que dans le champ lointain, la pression est la vitesse sont proportionnelles l'une à l'autre ($p = \varrho_0 c u_r$). Ce comportement est identique à celui observé pour une onde plane.
%l Pression et vitesse sont en phase, comme pour une onde plane 



\item Dans le \emph{champ proche}, défini par $r \ll c/\omega = \Lambda/2\pi$, la vitesse $u$ est dominée par la contribution en $1/r^2$. On peut remarquer que cette dépendance est la même que celle observée dans un écoulement incompressible, pour lequel la vitesse associée à une source de débit $q(t)$ vaut $u_r = q(t)/(4 \pi r^2)$. D'autre part, on remarque que la pression est proportionelle, à la dérivée temporelle de la vitesse et non à la vitesse. Ce comportement est très différent de celui d'une onde plane !

% et correspond à celle d'un écoulement incompressible (avec un retard $r/c$ petit devant $\omega^{-1}$). Pour une source harmonique en temps, $q = q_0\,\cos \omega t$, pression et vitesse sont en quadrature de phase.
%\item Dans le \emph{champ lointain}, défini par $r \gg c/\omega$, la vitesse est dominée par la contribution à décroissance lente. Pression et vitesse sont en phase, comme pour une onde plane ($p-p_0 = \varrho_0 c u$).
\end{itemize}

%.......................................................................
\paragraph{Intensité acoustique.} %L'intensité acoustique est la puissance rayonnée par unité de surface. 
%Dans le champ lointain, cette intensité est

D'après les formules vues à la section précédente l'intensité acoustique associée vaut :

\begin{equation}
{\bf I} = p {\bf u}' = \left( \frac{  \varrho_0  }{r^2 c} [F'(t-r/c)]^2 + \frac{  \varrho_0  }{r^3 } [ F(t-r/c) F'(t-r/c)] \right) {\bf e}_r
\label{eq:I_spher_acous}
\end{equation}

On a de nouveau deux contributions à cette expression :

\begin{itemize}
\item La première contribution, qui décroît comme $r^{-2}$, est dominante en champ lointain. Elle est positive, et en chaque instant 
proportionnelle au carré de la pression, tout comme pour une onde plane.

\item La seconde contribution, qui décroît comme $r^{-3}$, est dominante en champ proche. Cette contribution correspond au flux d'énergie cinétique entrant et sortant de la sphère de rayon $r$. On peut remarquer que dans un régime d'oscillation stationnaires la puissance correspondant est  nulle ; en effet celle-ci est proportionnelle à $[F(t-r/c) F'(t-r/c)] = \dto{}{t} [F(t-r/c)]^2/2$ dont la moyenne sur une période est nulle\footnote{En effet, si la fonction $F$ est périodique de période $T$, la moyenne sur une période vaut $\overline{F(t-r/c) F'(t-r/c)] } = \frac{1}{T} \int_0^T \dto{}{t} [F(t'-r/c)]^2/2 dt' = \frac{1}{T}\left[  F(t'-r/c) \right]_t^{t+T} = 0$.}

\end{itemize}


La puissance totale rayonnée à travers une sphère $\cal S$ de rayon $r$, vaut, en supprimant la seconde contribution dont la puissance moyenne est nulle : 
\begin{equation}
{\cal P}(r,t) = \iint_{\cal S}  {\bf I} \cdot {\bf n} dS = 
 \frac{4 \pi  \varrho_0  }{c} [F'(t-r/c)]^2 
\label{eq:I_spher_acous}
\end{equation}
On peut réécrire cette relation sous la forme suivante : $${\cal P}(r,t) = {\cal P}(0,t-r/c).$$ L'interprétation physique est simple : la puissance traversant la sphère de rayon $r$ à l'instant $t$ est égale à la puissance émise par la source (supposée ponctuelle et localisée en $r=0$) à l'instant $t-r/c$.



%%Cette intensité correspond à une puissance 
%\begin{equation*}
%P(t) = 4\pi r^2 \, I = {\dot q}^2(t)/4 \pi \varrho_0 c
%\end{equation*}
%émise par la source, se propageant à la célérité $c$, et traversant avec un retard $r/c$ la sphère de rayon $r$. %Analogie avec l'électromagnétisme (antennes).
%
%Dans le champ proche, il existe une autre contribution à l'intensité acoustique, qui s'écrit
%$$
%\frac{q(t - r/c) {\dot q}(t - r/c)}{\varrho_0 16 \pi^2 r^3} = 
%\dto{}{t} \left( \frac{q^2(t - r/c)}{\varrho_0 32 \pi^2 r^3} \right).
%$$
%Cette contribution correspond au flux d'énergie cinétique entrant et sortant de la sphère de rayon $r$. Dans un régime d'oscillations stationnaires, sa moyenne sur une oscillation est nulle.



\subsection{$^*$ Application : le haut-parleur sphérique} 


Le champ rayonné par une source non compacte ne peut être résolu simplement que pour des cas très particuliers. Considérons ici le cas d'un haut-parleur sphérique de rayon $a$. Supposons qu'un dispositif impose une pression oscillante à la fréquence $\omega$ et d'amplitude $A_p$ à la surface de celui-ci :
%oscillant avec une amplitude $a\epsilon_a$, sous la forme

\begin{equation*}
p(a,t) =  A_p e^{-i \omega t},
\end{equation*}
(où la notation complexe est introduite pour simplifier le calcul, seule la partie réelle devant être considérée dans la solution). 
%auquel correspondant le flux de masse sortant linéarisé
%\begin{equation*}
%q(t) = 4 \pi a^2 \varrho_0 a' \qquad {\rm avec} \quad 
%a' = \im \omega \epsilon a \e^{- \im \omega t}.
%\end{equation*}
La solution en régime harmonique établi pour le potentiel $\phi$ va alors être cherchée sous la forme
\begin{equation*}
\phi = - \frac{F(t-r/c)}{r} = \frac{A_\phi e^{i \omega \left(\frac{r}{c}- t\right)}}{r} ,
\end{equation*}

La pression vaut alors :

\begin{equation*}
p(r,t) =  -\left(\varrho_0 \dpa{\phi}{t}\right) = \rho i \omega A_\phi  \frac{e^{i \omega r/c}}{r} e^{-i \omega t},
\end{equation*}

Ce qui permet de relier l'amplitude $A_\phi$ du potentiel à l'amplitude  $A_p$ de la pression imposée : 
$$\frac{\varrho_0 i \omega}{a} A_\phi e^{i a/c}  = A_p$$.

 
La vitesse à la surface du haut-parleur (c.a.d. en $r=a$ dans l'hypothèse des petites amplitudes) est donnée par  

\begin{equation*}
u_r(a,t) =  \left(\dpa{\phi}{r}\right)_{r=a} =  \left( \frac{i \omega}{c a} -  \frac{1}{a^2} \right) A_\phi e^{i a/c}  e^{-i \omega t}.
\end{equation*}

On constate que si $a \omega/c \ll 1 $ (c.a.d. $a \gg \Lambda$ ) la vitesse de la membrane et la pression sur la membrane sont en phase, tandis que si $a \omega / c \ll 1 $ (c.a.d. $a \ll \Lambda$) celle-ci sont déphasées d'un quart de période.

On déduit finalement le débit acoustique $q(t) = 4\pi a^2 u_r(a,t)$ sous la forme :

\begin{equation*}
q(t) =   A_q e^{-i \omega t}, \quad \mbox{ avec } A_q =  4 \pi a^2 \left( \frac{i \omega}{c a} -  \frac{1}{a^2} \right) A_\phi e^{i a/c} 
\end{equation*}

\paragraph{Impédance du haut-parleur}

On peut finalement définir l'{\em impédance} $Z_{HPS}$ du haut-parleur  (d'unité $[Z_{HPS}] = kg. s. m^{-4}$) comme le rapport entre la pression acoustique $p(a,t)$ et le débit acoustique $q(t) = 4 \pi a^2 u_r(a,t)$, tous deux exprimés en notation complexe :

$$
Z_{HPS} = \frac{p(a,t)}{q(t)} =  \frac{A_p }{A_q} = \frac{\varrho_0 c}{4 \pi a^2} \left( \frac{ \frac{i \omega a}{c}}{ \frac{i \omega a}{c}-1} \right) = \frac{  \varrho_0  c}{4 \pi a^2} \left( \frac{\left( \frac{\omega a}{c} \right)^2- \frac{i \omega a}{c} }{1 + \left( \frac{\omega a}{c} \right)^2} \right)
 $$

Notons que $Z_{HPS}$ est une quantité complexe.

Cette quantité est utile pour calcul de la puissance rayonnée. En effet la puissance instantanée est 
 $$
 {\cal P}(t) = \int_S p {\bf u_r} \cdot {\bf n} dS  = p(a,t) q(t) 
 $$
 $$ = Re \left( Z_{HPS}  A_q e^{-i \omega t} \right) \times Re \left(  A_q e^{-i \omega t} \right) = A_q^2 \left( Re(Z_{HPS}) \cos^2( \omega t ) + Im(Z_{HPS}) \cos( \omega t ) \sin( \omega t) \right)
 $$
 
 Si l'on prend la moyenne en temps de cette expression on obtient la puissance moyenne, donnée par :
 $$
 \bar{\cal P} = \frac{Re(Z_{HPS})}{2}  |A_q|^2 
 $$
 
 On constate donc que seule la partie réelle de $Z_{HPS}$ intervient dans la puissance rayonnée. Celle-ci est l'analogue d'une {\em résistance } dans les circuits électriques. En revanche, la partie imaginaire, appelée {\em inertance}, ne contribue pas à la puissance rayonnée, car elle caractérise la composante de pression déphasée d'1/4 de période par rapport au débit acoustique.
 
 On peut finalement étudier les limites à grande fréquence et à faible fréquence de l'impédance de rayonnement en effectuant des développements limités pour $\omega \approx 0$ et $\omega \approx \infty$:  
  
 
 \begin{itemize}
 \item Pour les basses fréquences ($ \omega \ll c/a$) :
 $$
Z_{HPS} = 
\frac{ \varrho_0  c}{4 \pi a^2} \left[ - \frac{ i \omega a }{c} + \left( \frac{\omega a}{c} \right)^2 \right] + {\mathcal O}(\omega^3). 
$$
L'impédance est donc à l'ordre dominant une inertance proportionnelle à la fréquence (analogue à une inductance dans un circuit électrique). Le second terme correctif est une résistance proportionnelle au carré de la fréquence.

\item Pour les hautes fréquences ($ \omega \gg c/a$) :
 $$
Z_{HPS} = 
\frac{  \varrho_0  c}{4 \pi a^2} \left[ 1 - \frac{ i c}{\omega a}  \right] + {\mathcal O}(\omega^{-2}). 
$$
L'impédance est donc à l'ordre dominant une résistance constante.
Le second terme correctif est une inertance proportionnelle à l'inverse de la fréquence (analogue à une capacité dans un circuit électrique).

\end{itemize}

%associée à la condition linéarisée de raccordement de la vitesse de l'air sur le haut-parleur, 
%\begin{equation*}
%\dpa{\phi}{r}(a,t) = u(a,t) = a'(t).
%\end{equation*}
%Cette condition donne pour $F$ une équation différentielle du premier ordre non homogène, dont la solution est, dans le régime établi (après extinction exponentielle d'un transitoire)
%\begin{equation*}
%F = - \frac{\e^{\im \omega a/c}}{1+ \im \omega a/c} \, 
%\frac{q(t-r/c)}{4 
%\pi \varrho_0 r}.
%\end{equation*}
%On voit que cette solution fait intervenir un terme correctif à la solution pour la source compacte, fonction du seul paramètre $\omega a/c$ qui mesure la compacité de la source.

%On pourrait traiter ainsi le cas des oscillations d'une bulle. 




%=======================================================================

\chapter{Circuits acoustiques}

%$$\varrho = \varrho_0+\rho$$
%$$P = p_0+ p$$

\section{Introduction, définitions}

On appelle {\em circuit acoustique} un domaine fluide bordé par des parois solides au sein duquel sont susceptibles de se propager des ondes acoustiques. Dans beaucoup de cas d'intérêt pratique (instruments de musique, canalisations, etc...) un circuit acoustique peut être considéré comme composé de deux types de composants :

\begin{itemize}

\item Des {\bf éléments 1D} (monodimensionnels). Il s'agira de tuyaux de longueur donnée et de section $S$ éventuellement variable. On peut démontrer (et on l'admettra ici) que la géométrie exacte importe peu (section circulaire ou carrée par exemple pour une canalisation, courbure du tube par exemple pour un saxophone, ...) ce qui fait qu'en pratique one recherchera la solution comme fonction d'une seule variable $x$, est la coordonnée 1D dans le tuyau, éventuellement à interpréter comme une abscisse curviligne pour un tuyau courbé.

\item Des {\bf éléments 0D} (sans dimension). On va voir qu'on peut modéliser de cette manière plusieurs éléments d'un circuit acoustique ; par exemple des {\em ouvertures} donnant dans l'espace libre (extrémité d'un tuyau ou trou latéral) mais aussi des {\em jonctions} (embranchements,...), ou encore un volume fermé jouant le rôle de {\em résonateur}. 

\end{itemize}

Dans l'étude des circuits acoustiques, on fera très souvent l'hypothèse d'un {\em régime harmonique établi}. C'est-à-dire que toutes les quantités instationnaires (pression, débit, etc...) sont périodiques de pulsation $\omega$. On utilisera systématiquement la notation complexe en supposant que toutes les grandeurs physiques sont proportionnelles à $e^{-i \omega t}$.\footnote{Notez que de nombreux ouvrages d'acoustique utilisent la convention d'une dépendance temporelle en $e^{j \omega t}$ où $j = \sqrt{-1}$. Cette convention revient a prendre $j=-i$ qui est l'autre détermination de $\sqrt{-1}$.}, c'est-à-dire que toutes les quantités dépendant du temps seront recherchées sous la forme 

\begin{equation}
f(t) = \underline{f}(\omega) e^{-i \omega t}
\label{eq:domainefreq}
\end{equation}


Cette hypothèse est adaptée à l'étude de trois types de problèmes d'intérêt pratique :

\begin{enumerate}
\item Etude de la {\em réponse à un forçage harmonique}. Dans ces problèmes on supposera qu'à l' "entrée" du circuit on impose un forçage à une fréquence donnée (par exemple avec un piston mobile, la membrane d'un haut-parleur, etc...). Dans ce type de problème on s'intéresse habituellement à identifier les {\em fréquences de résonance}, c'est-à-dire les fréquences pour  lesquelles la {\em fonction de transfert} le rapport entre l'amplitude de la solution périodique (la définition exacte dépendant du problème considéré) et l'amplitude du forçage, est maximale (en norme). On appellera également anti-résonances les situations où la fonction de transfert est minimale (en norme).

\item Etude des {\em fréquences propres}. Dans ce cas on s'intéressera à des solutions du {\em problème homogène} (c.a.d. sans terme de forçage), recherchées sous la forme de {\em modes propres}, c.a.d. des solutions harmoniques avec une pulsation {\em complexe} notée $\underline{\omega} = \omega - i / \tau_c$. Dans cette notation la partie réelle correspond à la fréquence, $\omega = 2 \pi/f$, tandis que la partie imaginaire correspond au taux d'amortissement ; en effet  $Re \left( e^{-i \underline{\omega} t} \right) = cos(\omega t) e^{-t/\tau_c}$. \footnote{Notons que dans les cas où toutes les causes d'amortissement (frottement, rayonnnement,...) sont négligées, les fréquences propres sont réelles et correspondent aux fréquences de résonances (ou d'antirésonance selon les conditions limites du problème considéré). Dans les cas faiblement amortis, les fréquences propres sont complexes mais proche de l'axe réel, et leur partie réelle correspond en bonne approximation à celle des fréquences de résonance. }



\item Enfin la troisième classe de problèmes d'intérêt pratique est le problème de {\em transmission/réflexion} d'une onde dans un circuit acoustique. Dans ce cas, plutôt que d'imposer un forçage en pression ou en déplacement à l'entrée du circuit, on supposera qu'en entrée on a une {\em onde acoustique incidente} provenant d'une source acoustique située loin en amont. Dans ce type de problème, on souhaite caractériser les quantités d'énergie transmise et réfléchie, pour minimiser la transmission vers la sortie du circuit (par exemple pour un pot d'échappement) ou au contraire la maximiser.

\end{enumerate}

En plus d'être directement applicable aux problèmes cités précédemment, l'avantage de rechercher des solutions particulières harmoniques en temps de la forme \ref{eq:domainefreq}, c'est-à-dire dans le {\em domaine fréquenciel}, comme disent les acousticiens, est qu'on peut directement en déduire une solution générale (dite dans le {\em domaine temporel}) comme une superposition de solutions harmoniques en temps, c'est-à-dire via une transformation (inverse) de Fourier ou de Laplace.
\footnote{Si le problème est un problème {\em forcé en temps} défini sur l'intervalle $t \in [-\infty,\infty]$, il convient d'utiliser une transformée de Fourier, c.a.d. $f(t) =\frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{+ \infty}  \underline{f}(\omega) e^{-i \omega t} d \omega$ avec 
$\underline{f}(\omega) = \int_{-\infty}^{+ \infty} f(t) e^{i \omega t} d t$; dans le cas ou le problème est défini en fonction de conditions initiales, il convient d'utiliser une transformation de Laplace, c.a.d. $f(t) =\frac{1}{2 \pi} \int_{\cal C}  \underline{f}(\omega) e^{-i \omega t} d \omega$ avec 
$\underline{f}(\omega) = \int_{0}^{+ \infty} f(t) e^{i \omega t} d t$ où ${\cal C}$ est un contour d'intégration dans le plan complexe englobant toutes les singularités de l'intégrande.}

Notez enfin que, comme suggéré par la dénomination {\em circuit acoustique}, on fera très souvent des analogies avec des {\em circuits électriques} équivalents, ce qui permet d'interpréter les résultats à l'aide de notions classiques. La notion d'{\em impédance 
} sera pour celà un outil très utile. 




%=======================================================================
\section{Ondes longitudinales dans les tubes}

%Un piston impose un mouvement oscillant $x_0(t)$ autour de $x=0$. On cherche une solution se propageant vers la droite ($x>0$), sous la forme (condition de radiation) $\phi = f(x - ct)$...
%
%%-----------------------------------------------------------------------
%\subsection{Tube de section constante} 
%
%Une onde longitudinale dans un tube rectiligne de section constante $A$, se propageant dans la direction du tube, est très proche d'une onde plane en milieu infini. Elle n'en diffère que par la couche limite oscillante au voisinage de la paroi intérieure du tube, couche limite qui dissipe l'énergie de l'onde, et induit une décroissance de son amplitude lorsqu'on s'éloigne de la source. 
%
%%.......................................................................
%\paragraph{Tube de longueur infinie.} Considérons une onde se propageant vers la droite ($x>0$) dans un tube de longueur infinie (i.e. on ne s'occupe pas de ce qui se passe à l'extrémité aval du tube). L'onde satisfait donc 
%\begin{equation*}
%\phi = F(t-x/c),
%\end{equation*}
%la fonction $F$ étant déterminée par le raccordement avec la source. Considérons que la source est un piston dont le déplacement est $x_0(t)$ autour de $x=0$, et que ce déplacement varie sur une échelle de temps $\omega^{-1}$. % suffisamment courte pour que soit satisfaite la condition 
%%\begin{equation*}
%%\frac{\omega x_0}{c} \ll 1.
%%\end{equation*}
%%Cette condition %, dite de {\em compacité} de la source, 
%%garantit que la dimension de la source est petite devant la longueur caractéristique $c/\omega$ sur laquelle varie l'onde. 
%
%La condition de raccordement de la vitesse du fluide sur le piston s'écrit
%\begin{equation*}
%u(x_0,t) = \dpa{\phi}{x}(x_0,t) = x_0'(t).
%\end{equation*}
%où $x_0'$ désigne la dérivée de $x_0$ par rapport à son argument. Ramenons cette condition en $x=0$ par le développement de Taylor 
%\begin{equation*}
%u(x_0,t) = u(0,t) + x_0 \dpa{u}{x}(0,t) +...
%\end{equation*}
%Si le déplacement du piston reste petit devant l'échelle sur laquelle varie spatialement l'onde, de l'ordre de $\omega /c$, le second terme du développement est plus petit que le premier d'un facteur $\omega x_0 /c \ll 1$, et peut être négligé. La condition de raccordement linéarisée en $x=0$ devient
%\begin{equation*}
%\dpa{\phi}{x}(0,t) = -\frac{1}{c} F'(t) =  x_0'(t).
%\end{equation*}
%On en déduit, par intégration :
%\begin{equation*}
%\phi(x,t) = -c x_0(t-x/c).
%\end{equation*}
%En tout point d'abscisse $x$, le potentiel varie donc comme la position du piston, avec un retard $x/c$ : on parle de {\em potentiel retardé}. 
%
%Les fluctuations de pression sont alors données par
%\begin{equation}
%p-p_0 = - \varrho_0 c x_0'(t-x/c) = \frac{c}{A} q(t-x/c)
%\label{eq:p_q_acoust}
%\end{equation}
%où l'on a introduit le débit-masse lié au mouvement du piston, 
%\begin{equation*}
%q(t) = \varrho_0 A x_0'(t).
%\end{equation*}
%Les fluctuations de pression varient donc comme le débit de la source, avec un retard $x/c$. La relation entre pression et débit peut aussi s'écrire sous la forme générale
%\begin{equation}
%p-p_0 = Z \frac{q}{\varrho_0} , \qquad {\rm avec} \quad Z = \frac{\varrho_0 c}{A}
%\label{eq:pZq_acoust}
%\end{equation}
%où $Z$ définit {\em l'impédance} du tube, rapport de la fluctuation de pression $p-p_0$ et du flux de volume $q/\varrho_0 = Au$. Rappelons que pour une corde vibrante, l'impédance a été définie de façon similaire par $Z = \rho c$ (où $\rho$ est la masse linéique). L'{\em admittance} du tube, 
%\begin{equation*}
%Y = \frac{1}{Z} = \frac{A}{\varrho_0 c},
%\end{equation*}
%est définie comme l'inverse de l'impédance. 
%
%La puissance rayonnée dans le tube s'exprime alors simplement en fonction de l'impédance et du flux de volume imposé par le piston 
%\begin{equation*}
%{\cal P} = A\,I = (p-p_0) Au = Z \left( \frac{q}{\varrho_0} \right)^2.
%\label{eq:pZq_acoust}
%\end{equation*}
%
%%\begin{equation}
%%Y = {\rm admittance} = \frac{{\rm flux \; de \; volume} \; Au}{{\rm exces \; de \; pression} \; \rho c u}.
%%\end{equation}
%%Autrement dit, l'admittance d'un tube est le rapport entre le ``courant'' de volume et la ``différence de potentiel'' de pression, où l'on retrouve une signification analogue à celle des admittances électriques.  
%


%.......................................................................
%\paragraph{Tube de longueur finie.} Considérons maintenant un tube de longueur $L$ finie, tel qu'un instrument de musique à vent. En première approximation, il s'agit d'un tube fermé à une extrémité ($x=0$, du côté des lèvres du musicien, bec ou embouchure) et ouvert à l'atmosphère de l'autre côté ($x=L$). Nous laissons ici de côté la question du mécanisme d'excitation de l'onde (par le souffle du musicien ou par un soufflet), et admettons l'existence dans le tube d'une onde plane associée au potentiel des vitesses $\phi(x,t)$. On néglige donc aussi la présence d'une couche limite oscillante au voisinage de la paroi intérieure du tube, par laquelle la condition d'adhérence peut être satisfaite. 
%
%\`A l'extrémité fermée du tube, en $x=0$, la vitesse de l'air est nulle, tandis qu'à l'extrémité ouverte, en $x=L$, la pression est égale à la pression atmosphérique $p_0$. Les conditions aux limites pour le potentiel des vitesses sont donc :
%\begin{equation*}
%\dpa{\phi}{x}(0, t) = 0, \qquad \dpa{\phi}{t}(L, t) = 0.
%\end{equation*}
%Cherchant une solution à variables séparées, il vient les modes propres
%\begin{equation*}
%\phi = \phi_n = A\,\cos k_n x \, \cos \omega_n t,
%\end{equation*}
%avec 
%\begin{equation*}
%k_n = \frac{\pi}{2L} (2n-1), \qquad  \omega_n = c k_n, \qquad n = 1, 2, ...
%\end{equation*}
%La longueur d'onde du mode fondamental correspond donc à un quart de la longueur du tube, et ne sont présents que les harmoniques de rang impair. La solution générale est la superposition du fondamental et des harmoniques, comme pour les vibrations de cordes tendues. 
%
%Notons que la condition $p = p_0$ à l'extrémité ouverte (i.e. d'un n{\oe}ud de pression en $x=L$, correspondant à une impédance de sortie $Z = (p-p_0)/q$ nulle) n'est pas tout à fait exacte. Le n{\oe}ud de pression est situé un peu à l'extérieur du tube (correction de Rayleigh). De plus, un tube n'est pas complètement rigide, et du fait de son élasticité transmet lui-même une partie de l'onde vers l'atmosphère ambiante.  

%Un tube ouvert idéal a un n{\oe}ud de pression à son extrémité, l'impédance de sortie $Z = p/q$ est donc nulle ; une impédance imaginaire correspond à un déport du no{\oe}ud de pression. Un tube fermé a une impédance de sortie infinie (no{\oe}ud de vitesse). 

%-----------------------------------------------------------------------
\subsection{Equation des ondes}

Considérons un tuyau de section $S(x)$ éventuellement variable. On appellera "onde longitudinale" toute solution dans laquelle la pression et la vitesse ne dépendent que de $x$. Pour établir l'équation gouvernant la propagation des ondes on peut repartir des équations générales établies dans le chapitre précédent. Il est cependant plus simple et plus instructif de reprendre la modélisation en considérant comme variables la {\em pression acoustique} $p(x,t)$ et le {\em débit acoustique} $q(x,t) = S(x) u(x,t)$ (d'unité  $[q] = m^3\cdot s^{-1}$).


%Dans une clarinette ou un hautbois, la section $A$ n'est pas constante mais croît vers l'extrémité libre.  Une section de sortie plus grande assure alors une meilleure transmission du son vers l'atmosphère ambiante. Notons que dans un tube élastique (artère, conduite mince), la section peut aussi varier avec la pression interne, et donc avec le temps : nous laissons ici de côté ce genre de situations qui font apparaître des phénomènes intéressants telles que de très basses vitesses d'ondes ou les ``coups de bélier'' dans les conduites. 

%La variation de l'aire $A(x)$ étant lente, on peut considérer que l'onde reste plane dans toute section du tube. 

Ecrivons tout d'abord un bilan de masse entre deux sections en $x$ et $x+\delta x$ :
\begin{equation}
\dpa{}{t} (\rho S \delta x) = (\rho S u)(x) - (\rho S u)(x+ \delta x),
\end{equation}
soit, pour $\delta x \rightarrow 0$, et en linéarisant :
\begin{equation}
S \dpa{\rho'}{t} = - \varrho_0 \, \dpa{}{x}(S u).
\end{equation}
En se rappelant que $\rho' = p/c^2$ et en faisant apparaître le débit acoustique $q$, cette relation s'écrit :
\begin{equation*}
\frac{1}{c^2 } \dpa{p}{t} = - \frac{\varrho_0}{ S} \, \dpa{q}{x}.
\end{equation*}


L'équation-bilan de la quantité de mouvement peut être obtenue à partir de l'équation d'Euler linéarisée, ce qui conduit à : 
\begin{equation*}
\frac{\varrho_0}{S} \dpa{q}{t} = - \dpa{p}{x}.
\end{equation*}
Combinant les deux dernières équations, il vient l'équation suivante, appelée {\em équation de Webster} :\footnote{Notez qu'il existe une autre manière de combiner les deux équations en une seule. En introduisant la variable primitive "déplacement lagrangien" $X = \int q dt$ on arrive à l'équation suivante : $\ddpa{X}{t} = c^2 S \,\dpa{}{x}\left(\frac{1}{S} \dpa{X}{x}\right)$. C'est sous cette forme qu'est résolu numériquement le problème dans le programme {\bf wavesimulator.m}. 
}

\begin{equation}
\ddpa{p}{t} = \frac{c^2}{S}\,\dpa{}{x}\left(S \dpa{p}{x}\right).
\end{equation}


\paragraph{Tube de section constante}
Pour un tube de section constante, $S(x)=S_0$, on retombe sur l'équation de d'Alembert, étudiée en détail dans les premiers chapitres. L'ensemble des résultats et méthodes vues précédemment s'appliquent donc directement ici. En particulier :
\begin{itemize}
\item La solution générale pour la pression se met sous forme de d'Alembert :
$$p(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct)$$
%\item 
et le débit acoustique $q(x,t)$ associé à cette solution générale est 
$$q(x,t) = \frac{1}{Z_0} F(x-ct) - \frac{1}{Z_0} G(x+ct)$$
où $Z_0 = \frac{\varrho_0 c}{S_0}$ est l'{\em impédance acoustique du tube } ( d'unité $[Z_0] = Pa \cdot s \cdot m^{-3} = kg \cdot s^{-1} \cdot m^{-4}$).  

\item En considérant des solutions harmoniques en temps avec la convention précisée dans l'introduction, la solution est de la forme :
$$
p(x,t) = Re \left[ A e^{i(kx-\omega t)} + B e^{i(-kx-\omega t)} \right] \quad \mbox{ avec } k = \omega/c
$$
$$
q(x,t) = Re \left[ \frac{A}{Z_0} e^{i(kx-\omega t)} - \frac{B}{Z_0} e^{i(-kx-\omega t)} \right]
$$

\item Le flux d'énergie moyen $\overline{\phi_e}$ associée à chacune de ces ondes a une expression simple qui est la même que dans le cas d'une corde. Par exemple en ne considérant que l'onde qui va vers la droite (d'amplitude $A$), ce flux d'énergie vaut :
\begin{equation}
\overline{\phi}_{e,A} = \int_S \overline{ p {\bf u} \cdot {\bf n} }  dS = \overline{ p q}  = \frac{\overline{ |A|^2 \cos^2 ( kx-\omega t) }}{Z_0} = \frac{|A|^2}{2 Z_0}
\label{eq:phieA}
\end{equation}

Le flux d'énergie associé  à l'onde qui va vers la gauche (d'amplitude $B$) a une expression similaire mais un signe opposé.

\end{itemize}

\paragraph{Tuyau conique}

Dans le cas d'un tuyau conique, il est commode de travailler en coordonnées sphériques en notant $r$ la distance à la pointe du cône. La section $S$  vaut alors $S(r) = \Omega r^2$ où $\Omega$ est l'angle solide (en stéradian) du cône. En introduisant cette loi dans l'équation de Webster on retombe alors sur l'équation des ondes en coordonnées sphériques :
 
\begin{equation}
\ddpa{p}{t} = \frac{1}{r}\,\dpa{^2 }{r^2}\left(r  p\right).
\end{equation}
Tous les résultats établis dans le chapitre précédent pour les ondes sphériques peuvent alors s'appliquer. Notamment, si l'on cherche une solution en régime harmonique, celle-ci peut s'écrire sous la forme :
$$
p = \frac{ A e^{ikr-i \omega t} +  B e^{-ikr-i \omega t} }{r}
$$
où $A$ est l'amplitude de l'onde divergente et $B$ celle de l'onde convergente, que l'on n'avait pas retenue lorsqu'on avait discuté la solution dans un espace inifini, mais qui peut exister dans un tube conique à cause de réflexions sur l'extrémité.

%.......................................................................
\paragraph{Pavillon exponentiel.} Considérons par exemple un pavillon exponentiel de section $S(x) = A_0 \exp(\alpha x)$. L'équation ci-dessus devient
\begin{equation*}
\ddpa{p}{t} - c^2 \ddpa{p}{x} - \alpha c^2 \dpa{p}{x} = 0.
\end{equation*}
Cette équation linéaire à coefficients constants admet des solutions exponentielles de la forme $a\,\e^{\im(kx-\omega t)}$, satisfaisant la relation de dispersion
\begin{equation*}
c^2 k^2  - \im \alpha c^2 k -\omega^2= 0.
\end{equation*}
Pour $\omega$ réel, cette équation admet deux racines  
\begin{equation*}
k = \im \frac{\alpha}{2} \pm \left( \frac{\omega^2-\omega_c^2}{c^2} \right)^{1/2}, \qquad \omega_c = \frac{\alpha c}{2}.
\end{equation*}
Pour les fréquences $\omega > \omega_c$, la solution est donc une onde se propageant avec le nombre d'onde $k_r = \sqrt{\omega^2-\omega_c^2}/c$ et la célérité $\omega/k_r$. Son amplitude, proportionnelle à 
\begin{equation*}
\exp(-k_i x) = \exp(-\frac{1}{2} \alpha x) \propto S^{-1/2}, 
\end{equation*}
s'atténue spatialement, exponentiellement, avec un taux $k_i = \alpha/2$. On peut montrer cependant que le flux d'énergie $\phi_e$ associé à une telle onde n'est pas atténué spatialement. 

Pour les fréquences inférieures à $\omega_c$, le nombre d'onde $k$ est imaginaire pur : l'onde plane ne se propage plus et son amplitude s'atténue spatialement exponentiellement : elle est dite {\it évanescente}. 


%-----------------------------------------------------------------------
\section{Exemples d'éléments "0D" dans un circuit acoustique} 

\subsection{Variation brusque de section ("dioptre")}

\paragraph{Conditions de raccord}

On s'intéresse ici à une conduite présentant une variation brusque de la section $S$ (contraction, élargissement).
Variation ``brusque'', ou  ``compacte'', signifie que l'échelle de longueur caractérisant la jonction, notée $\ell$, est petite devant la longueur d'onde $\Lambda = 2\pi c/\omega$, soit $\Lambda / \ell  \ll 1$. 
Pour fixer les idées supposons que la section passe de $S=S_1= \pi r_1^2$ du coté $x<0$ à $S = S_2 = \pi r_2^2$ du coté $x>0$. L'échelle de longueur $\ell$ peut être prise comme $\ell = max( r_1, r_2)$.

En amont de la jonction ($ |x| \gg \ell$, $x<0$) on peut utiliser l'approximation d'onde plane et chercher la solution sous la forme $p = p(x,t)$ ;  $q = q (x,t)$. De même en aval de la jonction ($|x| \gg \ell$, $x>0$) on peut utiliser l'approximation d'onde plane sous la forme $p = p(x,t)$ ;  $q = q (x,t)$. En revanche, à l'échelle de la jonction (c.a.d. $x = {\cal O} ( \ell )$), l'approximation d'onde plane n'est pas justifiée; $p$ dépend de $x$ et $r$ de même que le champ de vitesse $\vec{u}$ .

Le fait que la jonction soit compacte fait qu'on peut localement considérer l'écoulement comme incompressible à l'échelle de la jonction. On a alors continuité du débit acoustique : $q(x=-\ell,t) = q(x=+\ell,t)$. 
Le fait que $\ell$ soit beaucoup plus petit que $\Lambda$, qui est l'échelle des variations spatiales des fonctions $q^-$ et $q^+$, permet d'écrire $q(x=-\ell,t) \approx q(0^-,t)$ et $q(x=+\ell,t) \approx q^-(0^+,t)$. On raisonne de même pour la pression ; celle-ci étant une fonction continue variant selon une échelle caractéristique de longueur $\Lambda$ permet de supposer qu'à l'échelle de la jonction elle est constante. On peut alors directement écrire des relations de saut à la position $x=0$ de la jonction :

\begin{equation}
p(0^+) = p(0^-,t) ; \quad q(0^+) = q(0^-,t).
\end{equation}

\paragraph{Application : réflexion-transmission d'une onde à une jonction compacte}

En application, considérons le cas où un onde incidente monochromatique d'amplitude $A$ conduit à une onde réfléchie d'amplitude $B$ et une onde transmise d'amplitude $C$. c'est à dire :


\begin{equation}
p(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
A e^{i k x - i \omega t } + B e^{- i k x - i \omega t }  & \quad x<0 ;\\
C e^{ i k x - i \omega t }& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

Le débit acoustique $q$ associé est quand à lui donné par :

\begin{equation}
q(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
\displaystyle \frac{A e^{ i k x - i \omega t } - B e^{-i k x - i \omega t}}{Z_1}  & \quad x<0 ;\\
\displaystyle \frac{C e^{i k x - i \omega t }}{Z_2}& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

où $Z_1 = \rho c  / S_1$ et $Z_2 = \rho c  / S_2$.

Les équations de saut conduisent à deux équations pour les deux inconnues $B$ et $C$. La résolution aboutit à la détermination des coefficients de réflexion et de transmission (en amplitude) :
$$ 
B/A = \frac{Z_1-Z_2}{Z_1+Z_2} ; \qquad C/A = \frac{2 Z_1}{Z_1+Z_2}
$$
On note qu'on retrouve les mêmes formules que dans le cas d'une corde présentant une discontinuité de masse linéique (chapitre 1) ou une onde plane traversant une discontinuité de milieu (chapitre 3). 

%On peut également calculer les flux d'énergie associée à chacune des ondes ; par exemple pour l'onde $A$ on a $\overline{\phi}_{e,A} =  \int_S \overline{\vec{I} \cdot \vec{e}_x} dS = |A|^2/(2 Z_1)$. 

On peut enfin calculer les coefficients de réflexion et transmission en énergie ${\cal R} = |\phi_{e,B}|/\phi_{e,A}$ et ${\cal T} = \phi_{e,C}/\phi_{e,A}$, Où $\phi_{e,A}$ est donné par la formule \ref{eq:phieA} et  $\phi_{e,B}$,  $\phi_{e,C}$ par des formules équivalentes, et vérifier (exercice) qu'on retrouve bien les formules données dans le tableau "analogies" en annexe.  

%Soient deux milieux 1 et 2, respectivement à gauche et à droite de la jonction qui les sépare, et une onde de pression se propageant vers la droite ($x$ croissant) dans le milieu 1, et arrivant à l'instant $t=0$ sur la jonction, le milieu 2 étant au repos pour $t<0$. Pour $t>0$, la solution générale dans le milieu 1 s'écrit comme la superposition de l'onde incidente et d'une possible onde réfléchie, sous la forme
%\begin{equation*}
%p_1-p_0 = F_i(t-x/c_1) + F_r(t+x/c_1).
%\end{equation*}
%Dans le milieu 2, la possible onde transmise, se propageant vers la droite, peut s'écrire
%\begin{equation*}
%p_2-p_0 = F_t(t-x/c_2).
%\end{equation*}
%Les fonctions inconnues $F_r$ et $F_t$ sont déterminées par deux conditions de continuité à la jonction en $x=0$. La première condition est la continuité de la pression, $p_1 = p_2$, qui impose
%\begin{equation*}
%F_i(t) + F_r(t) = F_t(t).
%\end{equation*}
%La deuxième condition est la continuité du débit-volume de fluide :  
%\begin{equation*}
%A_1 u_1 = A_2 u_2
%\end{equation*}


%(et non la continuité de la vitesse). Cette condition provient du fait que, si la variation de section est compacte ($\omega \ell /c \ll 1$), la masse volumique $\rho$ ne varie pas entre l'amont et l'aval de la jonction, et donc qu'à tout instant le flux de volume entrant, $A_1 u_1$, est identique au flux sortant $A_2 u_2$.  On montre que l'erreur commise est de l'ordre de $(\omega \ell /c) Au$, d'autant plus petite que la jonction est compacte. On en déduit donc, avec $p-p_0 = \rho c u$ pour les ondes incidente et transmise, et $p-p_0 = -\rho c u$ pour l'onde réfléchie :
%\begin{equation*}
%Y_1 (F_i(t) - F_r(t)) = Y_2 F_t(t)
%\end{equation*}
%où l'on a introduit les admittances
%\begin{equation*}
%Y_1 = \frac{A_1}{\rho_1 c_1}, \qquad Y_2 = \frac{A_2}{\rho_2 c_2}.
%\end{equation*}
%On déduit des deux conditions de continuité les ondes réfléchie et transmise :
%\begin{subequations} %\nonumber
%\begin{align}
%\frac{F_r(t)}{F_i(t)} &= \frac{Y_1-Y_2}{Y_1+Y_2} \\
%\frac{F_t(t)}{F_i(t)} &= \frac{2 Y_1}{Y_1+Y_2}.
%\end{align}
%\label{eq:sol_jonction_acoust}
%\end{subequations}
%
%Les admittances $Y_1$ et $Y_2$ déterminent donc les fractions réfléchie et transmise de l'onde incidente. Si $Y_2=Y_1$, l'onde incidente est intégralement transmise, sans onde réfléchie : les admittances (ou impédances) des deux tubes sont dites accordées. Si $Y_2 \gg Y_1$, l'onde incidente est essentiellement réfléchie, avec changement de signe, et l'onde transmise est très faible. Enfin, si $Y_2 \ll Y_1$, l'onde incidente est aussi essentiellement réfléchie, mais sans changement de signe. Une onde reste transmise, avec une amplitude double de celle de l'onde incidente, résultat inattendu. L'énergie transmise est toutefois très faible comme le montre l'analyse qui suit. 
%
%Les flux d'énergie associés aux ondes incidente, réfléchie et transmise,  qui correspondent aux puissances des forces de pression, peuvent s'écrire
%\begin{eqnarray*}
%{\cal P}_i &=& A_1 (p_{1+}-p_0) u_{1+} = Y_1 F_i^2(t-x/c_1) \\
%{\cal P}_r &=& A_1 (p_{1-}-p_0) (-u_{1-}) = Y_1 F_r^2(t+x/c_1) \\
%{\cal P}_t &=& A_2 (p_{2+}-p_0)  u_{2+}    = Y_2 F_t^2(t-x/c_2).
%\end{eqnarray*}
%(Pour l'onde réfléchie, il s'agit du flux d'énergie dans le sens de propagation de l'onde, d'où le signe $-$.) On en déduit qu'en $x=0$, et compte tenu des relations (\ref{eq:sol_jonction_acoust}) : 
%\begin{eqnarray*}
%{\cal P}_t &=& \frac{4 Y_1 Y_2}{(Y_1+Y_2)^2}   {\cal P}_i \\
%{\cal P}_r &=& \frac{(Y_1-Y_2)^2}{(Y_1+Y_2)^2} {\cal P}_i.
%\label{eq:It_Ir_acoust} 
%\end{eqnarray*}
%Une expression identique a été trouvée au chapitre précédent pour les cordes vibrantes, voir (\ref{eq:Pt_Pi_corde}). Ces expressions satisfont ${\cal P}_i = {\cal P}_t + {\cal P}_r$ : l'énergie non transmise est réfléchie. Notons encore l'invariance de ces expressions dans la substitution $Y_1/Y_2 \rightarrow Y_2/Y_1$. Le tracé du rapport ${\cal P}_t/{\cal P}_i$ en fonction de $Y_2/Y_1$ confirme que le flux d'énergie transmis est maximum, et égal au flux incident, lorsque les admittances sont égales, et qu'il est faible lorsque les admittances sont très différentes.  
% 
 \subsection{Embranchement }
 
 Le cas d'un embranchement entre trois tuyaux (ou plus), ou entre deux portions d'un tuyau et une cavité par exemple, se traite de la même façon sous l'hypothèse de "compacité acoustique". C'est à dire que si l'échelle spatiale de l'embranchement $\ell$ est petite devant la longueur d'onde acoustique, on peut considérer qu'on a continuité de la pression, et que la somme algébrique des débits acoustiques à la jonction est nulle (voir exercice "silencieux de voiture").


\subsection{Cavité acoustique}

Considérons le cas d'une cavité $V$ de dimensions petite devant la longueur d'onde acoustique $\Lambda$.
Il est alors légitime de supposer que la pression et la masse volumique restent uniformes à l'intérieur de la cavité.
 On notera alors $\rho' = \rho'_c$ et $p = p_c$.
 
Un simple bilan de masse s'écrit $d M /dt  = V d\rho'_c /dt = \varrho_0 q_c$ où $q_c$ est le débit acoustique rentrant. En faisant apparaître la pression acoustique, on met cette relation sous la forme :

$$
\frac{V  c^2}{\varrho_0}  \frac{ \dd p_c}{ \dd t}  = q_c 
$$
En considérant un régime harmonique établi où toutes les quantités sont proportionnelles à $e^{-i \omega t}$, on peut alors définir l'impédance (complexe) de la cavité :
$$
Z_c = \frac{p_c}{q_c} = \frac{\varrho_0 c^2}{-  i \omega  V} 
$$

On peut remarquer que cette formule est analogue, dans un circuit électrique, à l'impédance d'un condensateur (ou capacité).

\subsection{Tube court (goulot) }

Considérons maintenant l'élément "0D" constitué par une masse d'air de longueur $\ell$\footnote{En toute rigueur, la longueur $\ell$ retenue ici est une longueur équivalente correspondant à la longueur effective du goulot plus une "correction de longueur". Le calcul de la correction de longueur est un point technique laissé de coté ici.} 
oscillant dans un goulot de section $s$.
Sous l'hypothèse de compacité acoustique, on peut considérer que cette masse d'air garde un volume constant et oscille en bloc à la vitesse $u_g$. En notant $p_1$ et $p_2$ les pressions de part et d'autre de cette masse d'air et en faisant un bilan des forces on arrive à :
$$
\varrho_0 \ell s \frac{\dd u_g}{ \dd t}  = \left( p_1-p_2 \right) s
$$
En notant $q_g = u_g s$ le débit oscillant correspondant, et en considérant un régime harmonique établi où toutes les quantités sont proportionnelles à $e^{-i \omega t}$, on peut alors définir l'impédance (complexe) du goulot :
$$
Z_g = \frac{p_1-p_2}{q_g} = - \frac{\varrho_0 \ell}{s}  i \omega 
$$
On peut remarquer que cette formule est analogue, dans un circuit électrique, à l'impédance d'une bobine (ou inductance).



\subsection{Condition de sortie pour un tuyau ouvert}

\begin{figure}
$$\includegraphics[width=.6\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Zout.png}$$
\caption{Impédance de sortie $Z_{out}$ en fonction de $ka$. }
\end{figure}

Considérons maintenant un tuyau ouvert à l'air libre, de section $S$. 
Pour caractériser son comportement acoustique par une approximation "0D", on peut définir son 
{\em impédance de sortie} (de nouveau complexe) par 
$$
Z_{out} = \frac{p_{out}}{q_{out}}
$$
Il n'y a pas de solution analytique du problème, on est donc conduit à utiliser la simulation numérique pour déterminer cette impédance de sortie. La figure \ref{fig:Zrad} représente la dépendance de $Z_{out}$ en fonction de $ka$, où $k = \omega/c$ est le nombre d'onde acoustique et $a$ le rayon du tube. En pratique on peut se contented d'un développement de Taylor à l'ordre 2 dans la limite  $ka \ll1$, c.a.d. $\Lambda \gg a$. Selon que le tuyau est encastré dans un plan et débouchant dans un demi-espace ("flanged") ou pleinement ouvert et débouchant dans un espace complet ("open"), on pourra utiliser les expressions suivantes :
\begin{equation}
\mbox{Tuyau encastré : } \quad
Z_{out}^{flanged} = \frac{\varrho_0 c}{S} \left( - i k \Delta + \frac{k^2 a^2}{2} \right) \quad \mbox{ avec } \Delta = 0.85 a
\label{eq:Zrad}
\end{equation}
\begin{equation}
\mbox{Tuyau ouvert : } \quad
Z_{out}^{open} = \frac{\varrho_0 c}{S} \left( - i k \Delta + \frac{k^2 a^2}{4} \right) \quad \mbox{ avec } \Delta = 0.61 a
\label{eq:Zrad}
\end{equation}
On peut noter que cette impédance de rayonnement a un développement de Taylor de la même forme que celle obtenue pour un haut-parleur sphérique au chapitre 3. Cependant les coefficients numériques ne peuvent être obtenus que par la résolution numérique. 

Notons finalement que l'impédance de sortie peut aussi s'écrire, dans les deux cas considérés, sous la forme :

\begin{equation}
Z_{out} \approx \underbrace{\frac{\varrho_0 c}{S} \left[ -i \tan (k\Delta) \right]}_{Z_{\Delta}} + \underbrace{\beta  \frac{\varrho_0 \omega^2 a^2}{c S}}_{Z_{rad}}, \quad \mbox{ avec }  
\Delta = {\tiny \left( \begin{array}{c} 0.85 a \\ \mbox{ ou} \\ 0.61 a \end{array} \right)} ,\quad \mbox{ et }
\beta = {\tiny \left( \begin{array}{c} 1/2 \\ \mbox{ ou} \\ 1/4 \end{array} \right)} 
\label{eq:Zrad}
\end{equation}
Sous cette forme, on reconnait la somme de deux impédances. La première, purement imaginaire, est identique à celle d'une portion de tuyau cylindrique {\em idéalement ouvert} (cf. plus loin, section 4.4.2) de longueur $\Delta$. Le paramètre $\Delta$ peut donc être interprété comme une {\em correction de longueur}.
La deuxième, purement réelle et positive, est équivalente à une résistance. On constate que celle-ci est très faible dans les faibles fréquences, qui sont donc peu rayonnées. En revanche les fréquences plus élevées sont rayonnées de manière plus efficace.



\section{Résolution de quelques problèmes}

\subsection{Le résonateur de Helmholtz}

Un résonateur de Helmholtz est constitué par une cavité de volume $V$ connectée à l'extérieur par un goulot de section $s$ et longueur (équivalente) $\ell$. 

\paragraph{Problème forcé}

En notant $p_1$ la pression imposée en entrée du goulot (considérée ici comme l'amplitude du forçage), et en combinant les résultats obtenus dans la section précédente, on trouve :

$$
Y = \frac{q}{p_1}  = \frac{1}{Z_c  + Z_g } = \frac{i}{ \varrho_0 \left[ \frac{\omega \ell }{s} - \frac{c^2}{\omega V } \right]}
$$
où la fonction $Y$, qui correspond à une admittance (inverse d'une impédance).

Le débit acoustique tend donc vers l'infini lorsque $\omega$ tend vers la {\em fréquence de résonance} définie par
$$
\omega_0 = \sqrt{ \frac{c^2 s }{\ell V}}
$$ 

\paragraph{Problème homogène}

Si l'on reprend maintenant le problème en absence de forçage ($p_1 =0$),  on constate qu'une solution non triviale ($q\ne 0$) est possible uniquement pour $\omega = \omega_0$. La fréquence propre du problème homogène correspond donc à la fréquence de résonance du problème forcé.

\subsection{Le tuyau cylindrique fermé/ouvert}

Considérons un second problème correspondant à un tuyau de longueur $L$, rayon $a$, section $S = \pi a^2$.
Comme vu dans la section 2, on peut rechercher la solution sous la forme d'une superposition de deux ondes monochromatiques d'amplitudes $A$ et $B$ :
 
\begin{equation}
 \left\{
\begin{array}{rcl l}
p(x,t) &=& A e^{- i \omega (t-x/c) } + B e^{ - i \omega (t+x/c) }  & \quad 0<x<L ;\\
q(x,t) &=& \displaystyle \frac{A e^{- i \omega (t-x/c) } - B e^{-i \omega (t+x/c) }}{Z_0}  & \quad 0<x<L ;
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

\paragraph{Problème forcé en débit} 

Supposons tout d'abord qu'en entrée on impose un forçage harmonique en imposant un débit acoustique oscillant (par exemple avec une membrane de haut-parleur) :
$$
q(0,t) = Q_f e^{-i \omega t}
$$
On cherche à caractériser les résonances en cherchant les maximums de la fonction de transfert 
$$Z_{in} = p(0,t)/q(0,t)$$ 
qu'on peut appeler {\em impédance d'entrée}, et qui est considérée comme une fonction complexe.


On peut résoudre le problème en écrivant 
$$
\frac{A-B}{Z_0} = Q_f, \quad \mbox{ et } 
\frac{p(L,t)}{q(L,t)} = Z_0 \frac{A e^{ikx} +B e^{-ikx}  }{A e^{ikx} -B e^{-ikx}  } = Z_{out}
$$  
ce qui conduit à deux équations pour les deux inconnues $A$ et $B$. La résolution finale conduit à :

$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_{out} - i Z_0 \tan k L}{-i Z_{out} \tan k L + Z_0}
$$

%$$
%Z_{in} = \frac{1}{Z_0} \left( \frac{ Z_{rad} - i \tan (k L) Z_0}{  - i \tan (k L) Z_{rad} + Z_0} \right)
%$$

\begin{figure}
$$\includegraphics[width=.6\linewidth]{../TDs_Ondes/Figures/Impedance_Pipe60cm.png}$$
\caption{Norme de l'impédance d'entrée renormalisée $|Z_{in}|/Z_0$ pour un tuyau de longueur $L=60cm$, rayon $a = 6cm$, dans l'air ($c=340 m/s$), dans les cas $(i)$ où on néglige l'impédance de sortie (rouge), ($ii)$ où l'on ne retient que la partie imaginaire de $Z_{out}$ incluant la correction de longueur $\Delta$ (bleu), et $(iii)$ où l'on inclut également la partie réelle $Z_{rad}$ correspondant au rayonnement (en vert). 
Figure générée avec le programme \texttt{Impedance\_Acoustic\_Pipe.m}.
}
\label{figImpTube}
\end{figure}


La figure \ref{figImpTube} représente la norme de l'impédance pour trois modélisations possibles de l'impédance de sortie.
La modélisation la plus simple est de considérer l'extrémité "idéalement ouverte", avec comme condition limite 
 $p(L,t)=0$ donc $Z_{out} = 0$. Dans ce cas on trouve $Z_{in} = -i Z_0 \tan( kL)$. Les fréquences de résonance sont donc données par $kL = (n-1/2) \pi$, c.a.d. $\omega = (n-1/2) (c/2L)$, et la fonction de transfert est infinie pour ces fréquences.

Si l'on considère maintenant la modélisation plus précise de l''impédance de sortie donnée par la formule \ref{eq:Zrad}, on trouve (cf. TD 2.3)
$$
Z_{IN} = Z_0 \frac{Z_{rad} - i Z_0 \tan k (L+\Delta)}{-i Z_{rad} \tan k (L+ \Delta) + Z_0}
$$
On en tire les conséquences suivantes concernant les résonances :
\begin{itemize}
\item Les fréquences de résonance vérifient maintenant $\omega_n \approx (n-1/2) \frac{c}{2(L+\Delta)}$.
La longueur $\Delta$ peut donc être comprise comme une "longueur de correction" : les fréquences propres du tuyau sont les mêmes que celles d'un tuyau "idéal" de longueur $L+\Delta$.

\item Aux fréquences de résonance, la fonction de transfert $Z_{in}(\omega_n)$ a pour valeur $Z_0^2/Z_{rad}(\omega_n)$ (purement réelle), qui est d'ordre $(ka)^{-2} = (\Lambda/a)^2 \gg 1$.

\item Aux fréquences de résonance, la puissance émise est également maximale. En effet celle-ci vaut 
$$
\overline{\phi_e}(\omega) = \overline{ q(0,t) p(0,t)} = \overline{Q_f^2 \cos \omega t \frac{ Re(Z_{in})  \cos \omega t - Im(Z_{in})  \sin \omega t }{|Z_{in}|^2}}
= Q_f^2 \frac{Re(Z_{in})}{ 2|Z_{in}|^2}
$$

Donc 
$$
\overline{\phi_e}(\omega_n) 
= \frac{Q_f^2 Z_0^2}{2 Z_{rad}(\omega_n)} 
$$

\end{itemize}


\paragraph{Problème homogène} 

Si l'on reprend maintenant le problème en absence de forçage ($Q_f =0$),  on constate qu'une solution non triviale est possible 
si $k = \omega/c$ est solution de l'équation caractéristique suivante :
$$
 \cot (k L) = - \frac{iZ_{out}}{Z_0}
$$
 En négligeant le rayonnement on retrouve des fréquences propres correspondant aux fréquences de résonance du cas forcé $\omega \approx (n-1/2) \frac{c}{2L}$.
 
Si l'on inclut maintenant l'impédance de rayonnement en utilisant la formule \ref{eq:Zrad}, on trouve (cf. TD 2.3) que les fréquences de résonance sont complexes, et peuvent être approximées par : 
$\underline{\omega} \approx (n-1/2) \frac{c}{2(L+\Delta)} - i \tau^{-1}$ où $\tau$ est un temps caractéristique d'amortissement.

% Formule utile :
%$$
%\frac{1+x}{1-x} = y \quad \LongLeftRightarrow x = \frac{y-1}{y+1}
%$$

\subsection{Le "bidioptre"}.

Terminons par un exemple très instructif de problème de transmission/réflexion.

On va considérer une canalisation subissant deux variations brutales de section, celle-ci étant donnée par $S(x) = S_1$ pour $x<0$, $S(x) = S_2$ pour $0<x<L$, et $S(x) = S_3$ pour $x>L$.

La solution va être recherchée sous la forme :

$$
p(x,t) =  
\left\{
\begin{array}{l l}
A e^{i (-\omega t+ k x)} + B e^{i (-\omega t- k x)} \qquad & \mbox{ pour } 
x<0, \\
C e^{i (-\omega t+ k x)} + D e^{i (-\omega t- k x)} \qquad & \mbox{ pour } 
0<x<L, \\
 E e^{i (-\omega t+ k x)} \qquad & \mbox{ pour }  L<x.
 \end{array}
 \right.
$$

Ici $B$ est l'amplitude de l'onde réfléchie dans le milieu 1, $E$ est l'amplitude de l'onde transmise dans le milieu 3, 
et $C$ et $D$ sont des ondes "piégées" dans le milieu 2.

Les deux jonctions étant considérées comme compactes, on peut écrire 4 relations de saut :
\begin{eqnarray*} 
\left. p \right|_{x = 0^-} =   \left. p \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & A + B = C+D 
\\
\left. q \right|_{x = 0^-} =   \left. q \right|_{x = 0^+} & \Longrightarrow & \frac{A - B}{Z_1} = \frac{C-D}{Z_2} 
\\
\left. p \right|_{x = L^-} =   \left. p \right|_{x' = L^+}  & \Longrightarrow & C e^{i k  L} + D e^{-i k  L}  = E e^{ikL}
\\
\left. q \right|_{x = L^-} =   \left. q \right|_{x' = L^+} & \Longrightarrow & \frac{C e^{i k  L} - D e^{-i k  L}}{Z_2} = \frac{Ee^{ikL}}{Z_3} 
\end{eqnarray*}
}

On a 4 équations à 4 inconnues ($B,C,D,E$). La résolution peut être faite numériquement en mettant le problème sous forme matricielle et en l'inversant. %(cf. programme Bidioptre\_ResolutionMatricielle.m). 
On peut aussi obtenir la solution à la main (après pas mal de transpiration...) sous la forme suivante pour le coefficient de transmission :

\begin{equation}
\frac{E}{A} 
=  \frac{   4  Z_2 Z_3 e^{i k L} }
{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) - 
(Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{2i k L}} 
% {\color{blue} \equiv \frac{   4 Z_1 Z_3 }{(Z_1 + Z_2) (Z_3 + Z_2) e^{-i k_2 L}- (Z_1 -Z_2) (Z_3 - Z_2) e^{i k_2 L}}}
\label{eq:tbidioptre}
\end{equation}

On peut en déduire finalement le coefficient de transmission en énergie ${\cal T} = \phi_{e,E} / \phi_{e,A}$:
\begin{equation}
{\cal T} = \frac{4 Z_1 Z_3}{\left( Z_1 + Z_3 \right)^2 \cos^2 (k L)+\left( Z_2 + \frac{Z_1  Z_3 }{Z_2 } \right)^2 \sin^2 (k L)}
\label{eq:Tbidioptre}
\end{equation}







%=======================================================================
%\section{Guides d'ondes}
%réflexion d'une onde plane sur une paroi
%guide d'ondes plan
%stéthoscope, 


